% bibliographie pour flshort (encodé en latin1)
%
% Pour les informations de licence, voir flshort.tex.
% See flshort.tex for licence information.
%
\svnid{$Id$}

\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\numberline{}\bibname} 
\thispagestyle{plain}

\bibitem{manual} \textsc{Lamport}, Leslie.  \newblock \emph{{\LaTeX:}
    A Document Preparation System}.  \newblock Addison-Wesley, 1994.
    2\ieme{} édition.\\ ISBN~0-201-52983-1.

\bibitem{texbook} \textsc{Knuth}, Donald~E.  \newblock 
    \textit{The \TeX{}book,} Volume~A de \textit{Computers and
    Typesetting}. Addison-Wesley, 1984.
    2\ieme{} édition.\\
    ISBN~0-201-13448-9.

\bibitem{companion} \textsc{Goossens}, Michel ; \textsc{Mittelbach},
  Frank  et \textsc{Samarin}, Alexander.
  \newblock \emph{The {\LaTeX} Companion}.  \newblock
  Addison-Wesley, 1994. \\
  ISBN~0-201-54199-8.
 
\bibitem{desgraupes} \textsc{Desgraupes}, Bernard.
  \newblock \emph{{\LaTeX} Apprentissage, guide et référence}. \newblock
  Vuibert, 2000.\\
  ISBN~2-7117-8658-7.

\bibitem{local} Chaque installation de \LaTeX{} devrait fournir un 
  document appelé
  \emph{\LaTeX{} Local Guide} qui explique les particularités de
  cette installation. Malheureusement certains administrateurs système
  paresseux ne fournissent pas ce document. Dans ce cas, demandez de
  l'aide aux
  autres utilisateurs autour de vous ou au gourou local de \LaTeX{}.

\bibitem{usrguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    authors}.  \newblock Distribué avec \LaTeXe{} dans
  \texttt{usrguide.tex}.

\bibitem{clsguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    Class and Package writers}.  \newblock Distribué avec \LaTeXe{} dans
   \texttt{clsguide.tex}.

\bibitem{fntguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~Font
    selection}.  \newblock Distribué avec \LaTeXe{} dans
  \texttt{fntguide.tex}.

\bibitem{graphics} \textsc{Carlisle}, David~P. \newblock \emph{Packages in the
    `graphics' bundle}.  \newblock Distribué avec les extensions
    « graphics » dans \texttt{grfguide.tex}.

\bibitem{verbatim} \textsc{Schöpf}, Rainer ; \textsc{Raichle}, Bernd
    et \textsc{Rowley} Chris.  
    \newblock \emph{A New Implementation of \LaTeX's verbatim
    Environments}.
    \newblock Distribué avec l'ensemble « tools » dans
    \texttt{verbatim.dtx}.

\bibitem{amsguide} American Mathematical Society \newblock
    \emph{\AmS-\LaTeX{} Version 1.2 User's guide}. \newblock Distribué
    avec les extensions \AmS-\LaTeX{} dans \texttt{amsldoc.tex}. 

\bibitem{french} \textsc{Gaulle}, Bernard. \newblock \emph{Notice 
  d'utilisation du style french multilingue}. \newblock Disponible
  avec l'extension \texttt{french} sur \texttt{http://frenchpro.free.fr/}.

\bibitem{ftypo} \textsc{Perrousseaux}, Yves. \newblock \emph{Manuel de
  typographie française élémentaire}. \newblock Ateliers Perrousseaux
  éditeur, 1995.\\
  ISBN~2-911220-00-5.

\bibitem{eps} \textsc{Reckdahl}, Keith.  \newblock \emph{Using EPS Graphics in
    \LaTeXe{} Documents} qui explique tout ce que vous avez toujours
    voulu savoir et même plus sur les fichiers PostScript et leur
    utilisation avec \LaTeX{}. \newblock Disponible en ligne sur
    \texttt{CTAN:/info/epslatex.ps}
\end{thebibliography}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "lshort2e"
%%% End: 
