% préface pour lshort-fr (encodé en latin1)
%
% Pour les informations de licence, voir lshort-fr.tex.
% See lshort-fr.tex for licence information.
%

\chapter{Préface}

\LaTeX\cite{manual} est un système de composition typographique
particulièrement adapté à la production de documents scientifiques et
mathématiques de grande qualité typographique. Il permet également de produire
toutes sortes d'autres documents, qu'il s'agisse de simples lettres ou de
livres entiers. \LaTeX utilise \TeX\cite{texbook} comme outil de mise en page. 

Cette courte introduction décrit \LaTeXe et devrait être suffisante pour la
plupart des applications de \LaTeX. Pour une description complète du système
\LaTeX, reportez-vous à~\cite{manual,companion}. 

\bigskip \noindent
Cette introduction est composée de six chapitres :
\begin{description}

  \item[Le chapitre 1] présente la structure élémentaire d'un document
    \LaTeXe. Il vous apprendra également quelques éléments de l'histoire de
    \LaTeX. Après avoir lu ce chapitre, vous devriez comprendre sommairement
    le fonctionnement de \LaTeX.

  \item[Le chapitre 2] entre dans les détails de la mise en pages d'un
    document. Il explique les commandes et les environnements essentiels de
    \LaTeX. Après avoir lu ce chapitre, vous serez capables de rédiger vos
    premiers documents.

  \item[Le chapitre 3] explique comment produire des formules avec \LaTeX. De
    nombreux exemples montrent comment utiliser cet atout majeur de \LaTeX. À
    la fin de ce chapitre, des tableaux listent tous les symboles
    mathématiques disponibles sous \LaTeX.

  \item[Le chapitre 4] traite des index, listes de références
    bibliographiques, et de l'insertion de figures PostScript. Il présente
    aussi la création de documents PDF avec pdf\LaTeX, ainsi que quelques
    extensions utiles.

  \item[Le chapitre 5] montre comment créer des images avec \LaTeX. Au lieu
    de dessiner une figure dans un programme de dessin, l'enregistrer dans une
    fichier, puis l'inclure dans votre document, vous décrivez juste la figure
    et \LaTeX la dessine pour vous.

  \item[Le chapitre 6] contient des informations potentiellement dangereuses.
    Il vous apprend à modifier la mise en page standard produite par \LaTeX et
    vous permet de transformer les présentations plutôt réussies de \LaTeX en
    quelque chose d'assez laid, ou de vraiment beau, selon votre talent.

\end{description}

\bigskip
Il est important de lire ces chapitres dans l'ordre --- après tout, ce
document n'est pas si long. L'étude attentive des exemples est indispensable
à la compréhension de l'ensemble car ils contiennent une bonne partie de
l'information que vous pourrez trouver ici.

\LaTeX est disponible pour une vaste gamme de systèmes informatiques, des PC
et Mac aux systèmes UNIX \footnote{UNIX est une marque déposée de The Open
  Group} et VMS. Dans de nombreuses universités, il est installé sur le réseau
informatique, prêt à être utilisé. L'information nécessaire pour y accéder
devrait être fournie dans le \guide. Si vous avez des difficultés pour
commencer, demandez de l'aide à la personne qui vous a donné cette brochure.
Ce document \emph{n'est pas} un guide d'installation du système \LaTeX. Son
but est de vous montrer comment écrire vos documents afin qu'ils puissent être
traités par~\LaTeX.

\bigskip
\index{CTAN@\texttt{CTAN}}
Si vous avez besoin de récupérer des fichiers relatifs à \LaTeX,
utilisez l'un des sites du \emph{Comprehensive \TeX archive network}, le
CTAN\label{CTAN}. Sa page principale est \url{http://www.ctan.org}. Tout le
matériel peut aussi être récupéré depuis un des nombreux mirroirs de par le
monde.

Vous verrez plusieurs références au CTAN au long de ce document, en
particulier des pointeurs vers des logiciels ou des documents. Au lieu
d'écrire des URL complètes, nous avons simplement écrit
\nolinkurl{CTAN:}\footnote{Vous pouvez aussi cliquer sur ces liens. (NdT)}
suivi du chemin d'accès à partir de l'un des sites CTAN ci-dessus.

Si vous souhaitez installer \LaTeX sur votre ordinateur, vous trouverez sans
doute une version adaptée à votre système sur \CTAN{systems}.

\vspace{\stretch{1}}

Si vous avez des suggestions de choses à ajouter, supprimer ou modifier dans
ce document, contactez soit directement l'auteur de la version originale, soit
moi-même, le traducteur. Nous sommes particulièrement intéressés par des
retours d'utilisateurs débutants en \LaTeX au sujet des passages de ce livre
qui pourraient être mieux expliqués.

\medskip
\begin{contriblist}
  \contrib{Tobias Oetiker}{tobi@oetiker.ch}{%
    OETIKER+PARTNER AG,\\
    Aarweg 15, 4600 Olten, Suisse.}
  \contrib{Manuel Pégourié-Gonnard}{mpg@elzevir.fr}{%
    Institut de mathématiques de Jussieu, France.}
\end{contriblist}

\medskip
Les versions courantes (anglaise, française, et d'autres traductions), sont
disponibles sur \CTAN{info/lshort}.

\endinput
