% chapitre « ce qu'il faut savoir » pour flshort (encodé en latin1)
%
% Pour les informations de licence, voir flshort.tex.
% See flshort.tex for licence information.
%
\svnid{$Id$}

\chapter{Ce qu'il faut savoir}

\begin{intro}
Dans la première partie de ce chapitre vous trouverez une rapide
présentation de la philosophie et de l'histoire de \LaTeXe. La
deuxième partie met l'accent sur les structures fondamentales d'un
document \LaTeX. Après avoir lu ce chapitre, vous devriez avoir une
idée d'ensemble du fonctionnement de \LaTeX qui vous aidera à mieux
comprendre les chapitres suivants.
\end{intro}

\section{Le nom de la bête}

\subsection{\TeX}
 
\TeX est un programme écrit par \index{Knuth, Donald E.}Donald
E.~Knuth~\cite{texbook}.  Il est conçu pour la composition de textes et de
formules mathématiques. Knuth a commencé à écrire \TeX en 1977 pour tenter
d'exploiter les possibilités du matériel d'impression numérique qui commençait
à s'introduire dans le milieu de l'édition de l'époque. En particulier, il
souhaitait contrecarrer la baisse de qualité typographique qui touchait ses
propres livres et articles. Le \TeX que nous connaissons aujourd'hui a été
publié en 1982, avec de légères améliorations en 1989 visant à mieux gérer les
caractères 8 bits ainsi que plusieurs langages. \TeX est connu pour sa très
grande stabilité, sa capacité à fonctionner sur toutes sortes d'ordinateurs,
et son absence quasi-totale de bogues. Son numéro de version converge vers
$\pi$ et vaut actuellement\footnote{Au moment de la traduction\dots \NdT}
$3.1415926$.

\TeX se prononce « Tech », avec un « ch » comme dans le mot
allemand\footnote{Il y a en fait en Allemand deux façons de prononcer le
  « ch » et peut-être que le « ch » doux de « Pech » serait plus adapté.
  Interrogé sur ce point, Knuth a écrit dans la Wikipedia allemande : \emph{Ça
    ne me dérange pas que les gens prononcent \TeX de la façon qui leur
    plaît\dots et en Allemagne beaucoup utilisent le ch doux parce que le X
    suit la voyelle e, et pas le ch dur qui suit la voyelle a. En Russie,
    ``tex'' est un mot très courant, prononcé ``tyekh''. Mais je pense que
    c'est en Grèce qu'on entend la prononciation la plus correcte, avec le ch
    plus rude de ach et de Loch.}} « Ach » ou l'écossais « Loch ». Le « ch »
provient de l'alphabet grec où X est la lettre « chi ». \TeX est aussi la
première syllabe du mot grec texnologia (technologie). Dans un environnement
\texttt{ASCII}, \TeX devient \texttt{TeX}.

\subsection{\LaTeX}
 
\LaTeX est un ensemble de macros qui permettent à un auteur de
mettre en page son travail avec la meilleure qualité typographique en
utilisant un format professionnel pré-défini. \LaTeX a été écrit par
\index{Lamport, Leslie}Leslie Lamport~\cite{manual}. Il utilise \TeX
comme moteur typographique. De nos jours, \LaTeX est maintenu par
\index{Mittelbach, Frank}Frank Mittelbach.

% En 1994, \LaTeX a été mis à jour par
% l'équipe \index{LaTeX3@\LaTeX 3}\LaTeX 3, menée par \index{Mittelbach,
% Frank}Frank Mittelbach, afin de réaliser certaines améliorations
% demandées depuis longtemps et de fusionner toutes les variantes qui
% s'étaient développées depuis la sortie de \index{LaTeX 2.09@\LaTeX
% 2.09}\LaTeX 2.09 quelques années auparavent. Pour distinguer cette
% nouvelle version des précédentes, elle est appelée \index{LaTeX
% 2e@\LaTeXe}\LaTeXe. Ce document est relatif à \LaTeXe.

\LaTeX se prononce \textbf{[latex]}. Si vous voulez faire référence à \LaTeX
dans un environnement \texttt{ASCII}, utilisez \texttt{LaTeX}. \LaTeXe se
prononce \textbf{[latex d\o{}z\o{}]} et s'écrit \texttt{LaTeX2e}.

En anglais, cela donne \textbf{[la\i{}tex]} et \textbf{[la\i{}tex tu: i:]}. 

% La figure~\ref{components}, page~\pageref{components} montre
% l'interaction entre les différents éléments d'un système \TeX. Cette
% figure est extraite de \texttt{wots.tex} de Kees van der Laan.
% 
% \begin{figure}[btp]
% \begin{lined}{0.8\textwidth}
% \begin{center}
% \input{kees.fig}
% \end{center}
% \end{lined}
% \caption{Éléments d'un système \TeX} \label{components}
% \end{figure}

\section{Les bases}
 
\subsection{Auteur, éditeur et typographe}

Pour publier un texte, un auteur confie son manuscrit  à une maison
d'édition. L'éditeur décide alors de la mise en page du document
(largeur des colonnes, polices de caractères, présentation des
en-têtes,\dots). L'éditeur note ses instructions sur le manuscrit et
le passe à un technicien typographe qui réalise la mise en page
en suivant ces instructions.

Un éditeur humain essaye de comprendre ce que l'auteur avait en tête en
écrivant le manuscrit. Il décide de la présentation des en-têtes de chapitres,
citation, exemples, formules, etc. en fonction de son expérience
professionnelle et du contenu du manuscrit. 

Dans un environnement \LaTeX, celui-ci joue le rôle de l'éditeur et utilise
\TeX comme typographe pour la composition. Mais \LaTeX n'est qu'un programme
et a donc besoin de plus de directives. L'auteur doit en particulier lui
fournir la structure logique de son document. Cette information est insérée
dans le texte sous la forme de « commandes \LaTeX ».

Cette approche est totalement différente de l'approche
\wi{WYSIWYG}\footnote{What you see is what you get -- Ce que vous voyez est ce
  qui sera imprimé.} utilisée par des traitements de texte comme par exemple
\emph{\mbox{Microsoft} \mbox{Word}} ou \emph{\mbox{Corel} \mbox{WordPerfect}}.
Avec ces programmes, l'auteur définit la mise en page du document de manière
interactive pendant la saisie du texte. Tout au long de cette opération, il
voit à l'écran à quoi ressemblera le document final une fois imprimé.

Avec \LaTeX, il n'est normalement pas possible de voir le résultat final
durant la saisie du texte. Mais celui-ci peut être pré-visualisé après
traitement du fichier par \LaTeX. Des corrections peuvent alors être apportées
avant d'envoyer la version définitive à l'impression.

\subsection{Choix de la mise en page}

La typographie est un métier (un art ?). Les auteurs inexpérimentés font
souvent de graves erreurs en considérant que la mise en page est avant tout
une question d'esthétique : « si un document est beau, il est bien conçu ».
Mais un document doit être lu et non accroché dans une galerie d'art. La
lisibilité et la compréhensibilité sont bien
plus importantes que l'apparence. Par exemple :
\begin{itemize}
  \item la taille de la police et la numérotation des en-têtes doivent être
    choisies afin de mettre en évidence la structure des chapitres et des
    sections ;
  \item les lignes ne doivent pas être trop longues pour ne pas fatiguer la
    vue du lecteur, tout en remplissant la page de manière harmonieuse. 
\end{itemize}

Avec un logiciel \wi{WYSIWYG}, l'auteur produit généralement des documents
esthétiquement plaisants (quoi que\dots) mais très peu ou mal structurés.
\LaTeX empêche de telles erreurs de formatage en forçant l'auteur à décrire la
structure logique de son document et en choisissant lui-même la mise en page
la plus\footnote{Le traducteur n'est pas aussi optimiste et pense que \LaTeX
  choisit seulement \emph{une} mise en pages appropriée, ce qui n'est déjà pas
  mal. \NdT} appropriée.

\subsection{Avantages et inconvénients}

Un sujet de discussion qui  revient souvent quand des gens du monde
\wi{WYSIWYG} rencontrent des utilisateurs de \LaTeX est le suivant : « les
\wi{avantages de \LaTeX} par rapport à un traitement de texte classique » ou
bien le contraire.  La meilleure chose à faire quand une telle discussion
démarre, est de garder son calme, car souvent cela dégénère. Mais parfois on
ne peut y échapper\dots

\medskip
Voici donc quelques arguments. Les principaux avantages de \LaTeX par rapport
à un traitement de texte traditionnel sont :

\begin{itemize}
  \item mise en page professionnelle qui donne aux documents l'air de sortir
    de l'atelier d'un imprimeur ;
  \item la composition des formules mathématiques se fait de manière
    pratique ;
  \item il suffit de connaître quelques commandes de base pour décrire la
    structure logique du document. Il n'est pas nécessaire de se préoccuper
    de la mise en page ;
  \item même les structures complexes telles que des notes de bas de page, des
    renvois, la table des matières ou les références bibliographiques sont
    faciles à produire ;
  \item pour la plupart des tâches de la typographie qui ne sont pas
    directement gérées par \LaTeX, il existe des extensions gratuites : par
    exemple pour inclure des figures \textsc{PostScript} ou pour formater une
    bibliographie selon un standard précis. La majorité de ces extensions sont
    décrites dans \companion ;
  \item \LaTeX encourage les auteurs à écrire des documents bien structurés,
    parce que c'est ainsi qu'il fonctionne (en décrivant la structure) ;
  \item \TeX, l'outil de formatage de \LaTeXe, est réellement
    portable et gratuit. Le système peut ainsi tourner sur presque
    tous les types de machines existants.
\end{itemize}

\medskip
\LaTeX a également quelques inconvénients ; il est difficile pour moi d'en
trouver de sérieux, mais d'autres vous en citeront des centaines :

\begin{itemize}
  \item \LaTeX ne fonctionne pas bien pour ceux qui ont vendu leur âme ;
  \item bien que quelques paramètres des mises en page pré-définies puissent
    être personnalisés, la mise au point d'une présentation entièrement
    nouvelle est difficile et demande beaucoup de temps\footnote{La rumeur dit
      que c'est un des points qui devrait être améliorés dans la future
      version \LaTeX 3}\index{LaTeX3@\LaTeX 3.} ;
  \item écrire des documents mal organisés et mal structurés est très
    difficile ;
  \item il est possible que votre hamster, malgré des débuts encourageants, ne
    parvienne jamais à bien comprendre la notion de balisage logique.
\end{itemize}

\section{Fichiers source \LaTeX}

L'entrée de \LaTeX est un fichier en texte brut. Vous pouvez le créer avec
l'éditeur de texte de votre choix. Il contient le texte de votre document
ainsi que les commandes qui vont dire à \LaTeX comment mettre en page le
texte. On appelle ce fichier le \emph{\wi{fichier source}}\footnote{Couramment
  élidé en « le source » dans la conversation. \NdT}.

\subsection{Espaces}

Les caractères d'espacement, tels que les blancs ou les tabulations
sont traités de manière unique comme « \wi{espace} » par
\LaTeX. Plusieurs \wi{blancs} \emph{consécutifs} sont considérés
comme \emph{une seule} espace\footnote{En langage typographique,
    \emph{espace} est un mot féminin. \NdT}. Les espaces en début
de ligne sont en général ignorées et un seul retour à la ligne est
traité comme une espace. \index{espace!en début de ligne}

Une ligne vide entre deux lignes de texte marque la fin d'un paragraphe.
\emph{Plusieurs} lignes vides sont considérées comme \emph{une seule} ligne
vide. Le texte ci-dessous est un exemple. On voit à gauche le contenu du
fichier source et à droite le résultat formaté.

\begin{example}
Saisir un ou      plusieurs
espaces entre  les     mots
n'a pas d'importance.

Une ligne vide commence 
un nouveau paragraphe.
\end{example}
 
\subsection{Caractères spéciaux}

Les symboles suivants sont des \wi{caractères réservés} qui, soit ont 
une signification spéciale dans \LaTeX, soit ne sont pas disponibles
dans toutes les polices. Si vous les saisissez directement dans votre
texte, ils ne seront pas imprimés mais forceront \LaTeX à faire des
choses que vous n'avez pas voulues.
\begin{code}
\verb.#  $  %  ^  &  _  {  }  ~  \ .
\end{code}

\index{Backslash|see{Contre-oblique}}
\index{Antislash|see{Contre-oblique}}
\index{Barre oblique inverse|see{Contre-oblique}}
Comme vous le voyez, certains de ces caractères peuvent être utilisés dans vos
documents en les préfixant par une \wi{contre-oblique}\footnote{Aussi nommée
  « barre oblique inverse », ou parfois \nolang{antislash} d'après l'anglais
  \eng{backslash}. \NdT } :

\begin{example}
\# \$ \% \^{} \& \_ \{ \} \~{} 
\end{example} 

Les autres et bien d'autres encore peuvent être obtenus avec des commandes
spéciales à l'intérieur de formules mathématiques ou comme accents. La
contre-oblique \textbackslash ne peut pas être saisi en ajoutant une
contre-oblique devant (©\\©). Cette séquence est utilisée pour indiquer les
coupures de ligne\footnote{Pour produire une contre-oblique dans le texte,
  utilisez la commande \ci{textbackslash}, fournie par l'extension
  \pai{textcomp}. En mode maths, utilisez \ci{backslash}. [La version
  originale ne fait pas cette distinction. \NdT]}.

\subsection{Commandes \LaTeX}

Les commandes \LaTeX sont sensibles à la casse des caractères (majuscules ou
minuscules) et utilisent l'une des deux formes suivantes :

\begin{itemize}
  \item soit elles commencent par une \wi{contre-oblique} ©\© et ont un nom
    composé uniquement de lettres. Un nom de commande est terminé par une
    espace, un chiffre ou tout autre caractère qui n'est pas une lettre ;
  \item soit elles sont composées d'une contre-oblique et d'exactement un
    caractère spécial (non-lettre).
\end{itemize}

\label{whitespace}
\LaTeX ignore les espaces après les commandes. Si vous souhaitez obtenir un
blanc après une commande\index{espace!après une commande}, il faut ou bien
insérer \verb|{}| suivi d'un blanc ou bien utiliser une commande d'espacement
spécifique de \LaTeX. La séquence \verb|{}| empêche \LaTeX d'ignorer les
blancs après une commande.

\begin{example}
J'ai lu que Knuth classe les
gens qui utilisent \TeX en
\TeX{}niciens et en \TeX perts.\\
Nous sommes le \today.
\end{example}

Certaines commandes sont suivies d'un \wi{paramètre} qui est mis entre
\wi{accolades} \verb|{ }|. Certaines commandes supportent des
\wi{paramètres optionnels} qui suivent le nom de la commande entre
\wi{crochets}~\verb|[ ]|. L'exemple suivant montre quelques commandes
\LaTeX. Ne vous tracassez pas pour les comprendre, elles seront
expliquées plus loin.

\begin{example}
\textsl{Penchez}-vous !
\end{example}
\begin{example}
S'il vous plaît, passez à la 
ligne ici.\newline
Merci !
\end{example}

\subsection{Commentaires}
\index{commentaires}

Quand \LaTeX rencontre un caractère \verb|%| dans le fichier source, il ignore
le reste de la ligne en cours, le changement de ligne, et tous les espaces au
début de la ligne\footnote{Ceci est habituel et n'est pas propre à
  \texttt{\%}. \NdT} suivante. C'est utile pour ajouter des notes qui
  n'apparaîtront  pas dans la version imprimée.

\begin{example}
% Démonstration :
Ceci est un % mauvais
exemple: anticonstitu%
       tionnellement
\end{example}

Le caractère \verb|%| peut également être utilisé pour couper des lignes trop
longues dans le fichier d'entrée, lorsqu'aucun espace ou coupure n'est
autorisé. 

Pour créer des commentaires plus longs, on peut utiliser
l'environnement \ei{comment} fourni par l'extension \pai{verbatim}. 
Ceci signifie que vous devez ajouter la ligne ©\usepackage{verbatim}© au
préambule de votre document, comme nous le verrons plus loin, pour utiliser
cette commande.

\begin{example}
Voici un autre exemple
\begin{comment}
Limité mais démonstratif
\end{comment}
de commentaires. 
\end{example}

Cet environnement n'est pas utilisable à l'intérieur d'autres
environnements complexes, tels que le mode mathématique par exemple. 

\section{Structure du fichier source}

Quand \LaTeX traite un fichier source, il s'attend à y trouver une certaine
structure. C'est pourquoi chaque fichier source doit commencer par la
commande :
\begin{code}
\verb|\documentclass{...}|
\end{code}
Elle indique quel type de document vous voulez écrire. Après cela vous
pouvez insérer des commandes qui vont influencer le style du document
ou vous pouvez charger des \wi{extension}s qui ajoutent de nouvelles
fonctions au système \LaTeX. Pour charger une extension, utilisez la
commande :
\begin{code}
\verb|\usepackage{...}|
\end{code}

Quand tout le travail de préparation est fait\footnote{La partie entre
  ©documentclass© et ©\begin{document}© est appelée le
  \emph{\wi{préambule}}.}, vous pouvez commencer le corps du texte avec la
commande :
\begin{code}
\verb|\begin{document}|
\end{code}

Maintenant vous pouvez saisir votre texte et y insérer des commandes \LaTeX. À
la fin de votre document, utilisez la commande
\begin{code}
\verb|\end{document}|
\end{code}
pour dire à \LaTeX qu'il en a fini. Tout ce qui suivra dans le fichier source
sera ignoré.

La figure~\ref{mini} montre le contenu d'un document \LaTeXe
minimum. Un fichier source plus complet est présenté sur la
figure~\ref{document}. 

\begin{figure}[hbp]
\begin{lined}{6cm}
\begin{verbatim}
\documentclass{article}
\begin{document}
Small is beautiful.
\end{document}
\end{verbatim}
\end{lined}
\caption{Un fichier \LaTeX minimal} \label{mini}
\end{figure}
 
\begin{figure}[htbp]
\begin{lined}{10cm}
\begin{verbatim}
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english,francais]{babel}
\author{P.~Tar}
\title{Le Minimalisme}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\section{D\'ebut}
\`A \'ecrire\dots
\section{Suite et fin}
On verra plus tard.
\end{document}
\end{verbatim}
\end{lined}
\caption[Exemple d'un article de revue plus réaliste]{Exemple d'un article de
  revue plus réaliste. Toutes les commandes de cet exemple seront expliquées
  plus tard dans cette introduction.}
\label{document}
\end{figure}
 
\section{Utilisation typique en ligne de commande}

Vous brûlez probablement d'envie d'essayer l'exemple présenté
page~\pageref{mini}. Voici quelques informations : \LaTeX lui-même ne propose
pas d'interface graphique ni de jolis boutons à cliquer. Il s'agit simplement
d'un programme qui « digère » votre fichier source. Certaines installations de
\LaTeX ajoutent une telle interface graphique permettant de cliquer pour
lancer la « compilation » de votre document. Sur d'autres systèmes, il faut
taper quelques commandes, donc voyons comment convaincre \LaTeX de compiler
votre fichier source sur un système orienté texte. Attention : ceci suppose
qu'une installation \LaTeX fonctionnelle est déjà présente sur votre
ordinateur\footnote{C'est le cas sur la plupart des systèmes Unix bien
  élevés\dots et les Vrais Hommes utilisent Unix, donc\dots \texttt{;-)}}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                     Frontière de la traduction révisée                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{enumerate}
  \item Créez/éditez votre fichier source \LaTeX. Il s'agit d'un fichier texte
    pur. Sur les systèmes Unix, tous les éditeurs créent ce type de fichier.
    Sous Windows, assurez-vous que le fichier est sauvegardé en texte seul
    (ASCII ou encore « plain text »). Choisissez pour votre fichier un nom
    avec le suffixe \texttt{.tex}. 
  \item Exécutez \LaTeX sur votre fichier. Si tout se passe bien, vous
    obtiendrez un nouveau fichier avec le suffixe \texttt{.dvi}. 
\begin{verbatim}
latex document.tex
\end{verbatim}
  \item À présent, vous pouvez visualiser le résultat, le fichier DVI.
\begin{verbatim}
xdvi document.dvi
\end{verbatim}
    ou encore transformer le résultat en PostScript
\begin{verbatim}
dvips -Pcmz -o document.ps document.dvi
\end{verbatim}
    \texttt{\wi{xdvi}} et \texttt{\wi{dvips}} sont des logiciels %libres qui
    manipulent les fichiers DVI. Ils sont disponibles sur la plupart des
    systèmes Unix. Sur les autres systèmes, d'autres outils de manipulation
    des fichiers DVI sont disponibles. 
\end{enumerate}

\section{La mise en page du document}
 
\subsection {Classes de documents}\label{sec:documentclass}

La première information dont \LaTeX a besoin en traitant un fichier source est
le type de document que son auteur est en train de créer. Ce type est spécifié
par la commande \ci{documentclass}.
\begin{lscommand}
\ci{documentclass}\verb|[|\emph{options}\verb|]{|\emph{classe}\verb|}|
\end{lscommand}
Ici \emph{classe} indique le type de document à créer. Le
tableau~\ref{documentclasses} donne la liste des classes de documents
présentées dans cette introduction. \LaTeXe fournit d'autres classes pour
d'autres types de documents, notamment des lettres et des transparents. Le
paramètre \emph{\wi{option}s} permet de modifier le comportement de la classe
de document. Les options sont séparées par des virgules. Les principales
options disponibles sont présentées dans le tableau~\ref{options}.

\begin{table}[!thbp]
  \caption{Classes de documents} \label{documentclasses}
  \begin{lined}{12cm}
    \begin{description}
      \item [\normalfont\texttt{article}] pour des articles dans des revues
        scientifiques, des présentations, des rapports courts, des
        documentations, des invitations, etc.  \index{article (classe)}
      \item [\normalfont\texttt{report}] pour des rapports plus longs
        contenant plusieurs chapitres, des petits livres, des thèses, etc.
        \index{report (classe)} \index{rapport}
      \item [\normalfont\texttt{book}] pour des vrais livres.  \index{book
          (classe)} \index{livre}
      \item [\normalfont\texttt{slides}] pour des transparents. Cette classe
        utilise de grands caractères sans serif. Voir également la classe
        Foil\TeX\footnote{%
          \texttt{CTAN:/tex-archive/macros/latex/contrib/supported/foiltex}}
        \index{slides@\textsf{slides}}\index{foiltex@\textsf{foiltex}}
        \index{transparents}
    \end{description}
  \end{lined}
\end{table}

\begin{table}[!hbp]
  \caption{Options de classes de document} \label{options}
  \begin{lined}{12cm}
    \begin{flushleft}
      \begin{description}
        \item[\normalfont\texttt{10pt}, \texttt{11pt}, \texttt{12pt}] \quad
          définit la taille de la police principale du document. Si aucune
          option n'est présente, la taille par défaut est de \texttt{10pt}.
          \index{taille!de la police par défaut}
        \item[\normalfont\texttt{a4paper}, \texttt{letterpaper}, \dots] \quad
          définit la taille du papier. Le papier par défaut est
          \texttt{letterpaper}, le format standard américain. Les autres
          valeurs possibles sont : \texttt{a5paper}, \texttt{b5paper},
          \texttt{executivepaper}, et \texttt{legalpaper}. 
          \index{legal (papier)}
          \index{taille!du papier} \index{A4 (papier)} \index{letter (papier)} 
          \index{A5 (papier)} \index{B5 (papier)} \index{executive (papier)}
          \index{papier!taille du} \index{papier!A4} \index{papier!A5}
          \index{papier!letter}
        \item[\normalfont\texttt{fleqn}] \quad aligne les formules
          mathématiques à gauche au lieu de les centrer.
          \index{fleqn@\texttt{fleqn}}
        \item[\normalfont\texttt{leqno}] \quad place la numérotation des
          formules à gauche plutôt qu'à droite.  \index{leqno@\texttt{leqno}}
        \item[\normalfont\texttt{titlepage}, \texttt{notitlepage}] \quad
          indique si une nouvelle page doit être commencée après le \wi{titre
            du document} ou non. La classe \texttt{article} continue par
          défaut sur la même page contrairement aux classes \texttt{report} et
          \texttt{book}.  \index{titlepage@\texttt{titlepage}}
          \index{notitlepage@\texttt{notitlepage}}
        \item[\normalfont\texttt{twocolumn}] \quad demande à \LaTeX de
          formater le texte sur \wi{deux colonnes}.
          \index{twocolumn@\texttt{twocolumn}}
        \item[\normalfont\texttt{twoside, oneside}] \quad indique si la sortie
          se fera en \wi{recto-verso} ou en \wi{recto simple}. Par défaut, les
          classes \texttt{article} et \texttt{report} sont en \wi{simple face}
          alors que la classe \texttt{book} est en \wi{double-face}.
          \index{twoside@\texttt{twoside}} \index{oneside@\texttt{oneside}}
        \item[\normalfont\texttt{openright, openany}] \quad fait commencer un
          chapitre sur la page de droite ou sur la prochaine page. Cette
          option n'a pas de sens avec la classe \texttt{article} qui ne
          connaît pas la notion de chapitre. Par défaut, la classe
          \texttt{report} commence les chapitres sur la prochaine page vierge
          alors que la classe \texttt{book} les commence toujours sur une page
          de droite.  \index{openright@\texttt{openright}}
          \index{openany@\texttt{openany}}
      \end{description}
    \end{flushleft}
  \end{lined}
\end{table}

Exemple : un fichier source pour un document \LaTeX pourrait commencer par la
ligne
\begin{code}
  \ci{documentclass}\verb|[11pt,twoside,a4paper]{article}|
\end{code}
elle informe \LaTeX qu'il doit composer ce document comme un \emph{article}
avec une taille de caractère de base de \emph{onze points} et qu'il devra
produire une mise en page pour une impression \emph{double face} sur du papier
au format \emph{A4}% \footnote{Sans l'option \texttt{a4paper}, le format de
papier sera américain : 8,5~$\times$~11 pouces, soit 216~$\times$~280 mm.}.

\subsection{Extensions}

\begin{table}[!tbp]
  \caption{Quelques extensions fournies avec \LaTeX} \label{extensions}
  \begin{lined}{11cm}
    \begin{description}
      \item[\normalfont\texttt{doc}] permet de documenter des programmes pour
        \LaTeX.\\ Décrite dans \texttt{doc.dtx}\footnote{Ce fichier devrait
          être intallé sur votre système et vous devriez être capable de le
          formater avec la commande \texttt{latex doc.dtx}. Il en est de même
          pour les autres fichiers cités dans ce tableau.} et dans \companion.
      \item[\normalfont\pai{exscale}] fournit des versions de taille
        paramétrable des polices mathématiques étendues.\\ Décrite dans
        \texttt{ltexscale.dtx}.
      \item[\normalfont\pai{fontenc}] spécifie le \wi{codage} des polices de
        caractère que \LaTeX va utiliser.\\ Décrite dans
        \texttt{ltoutenc.dtx}.
      \item[\normalfont\pai{ifthen}] fournit des commandes de la forme\\
        `if\dots then do\dots otherwise do\dots.'\\ Décrite dans
        \texttt{ifthen.dtx}, dans \companion et dans \desgraupes. 
      \item[\normalfont\pai{latexsym}] permet l'utilisation de la police des
        symboles \LaTeX.\\ Décrite dans \texttt{latexsym.dtx}, dans \companion
        et dans \desgraupes. 
      \item[\normalfont\pai{makeidx}] fournit des commandes pour réaliser un
        index.\\ Décrite dans ce document, section~\ref{sec:indexing}, dans
        \companion et dans \desgraupes.
      \item[\normalfont\pai{syntonly}] analyse un document sans le formater.\\
        Décrite dans \texttt{syntonly.dtx} et dans \companion. Utile pour une
        vérification rapide de la syntaxe.
      \item[\normalfont\pai{inputenc}] permet de spécifier le codage des
        caractères utilisé dans le fichier source, parmi ASCII, ISO Latin-1,
        ISO Latin-2, 437/850 IBM code pages,  Apple Macintosh, Next,
        ANSI-Windows ou un codage défini par l'utilisateur.\\ Décrite dans
        \texttt{inputenc.dtx}. 
    \end{description}
  \end{lined}
\end{table}

\index{extension} 
En rédigeant votre document, vous remarquerez peut-être qu'il y a des domaines
où les commandes de base de \LaTeX ne permettent pas d'exprimer ce que vous
voudriez. Si vous voulez inclure des graphiques, du texte en couleur ou du
code d'un programme dans votre document, il faut augmenter les possibilités de
\LaTeX grâce à des extensions.  Une extension est chargée par la commande
\begin{lscommand}
\ci{usepackage}\verb|[|\emph{options}\verb|]{|\emph{extension}\verb|}|
\end{lscommand}
\emph{extension} est le nom de l'extension et \emph{options} une liste de
mots-clés qui déclenchent certaines fonctions de l'extension. Certaines
extensions font partie de la distribution standard de \LaTeXe (reportez-vous
au tableau~\ref{extensions}). D'autres sont distribuées à part. Le \guide peut
vous fournir plus d'informations sur les extensions installées sur votre site.
\companion est la principale source d'information au sujet de \LaTeXe. Ce
livre contient la description de centaines d'extensions ainsi que les
informations nécessaires pour écrire vos propres extensions à \LaTeXe.

\subsection{Styles de page}

\LaTeX propose trois combinaisons d'\wi{en-tête}s et de \wi{pieds de page},
appelées styles de page et définies par le paramètre \emph{style} de la
commande :
\index{style de page!plain@\texttt{plain}}\index{plain@\texttt{plain}}
\index{style de page!headings@\texttt{headings}}
\index{headings@\texttt{headings}}
\index{style de page!empty@\texttt{empty}}\index{empty@\texttt{empty}}
\begin{lscommand}
  \ci{pagestyle}\verb|{|\emph{style}\verb|}|
\end{lscommand}
Le tableau~\ref{pagestyle} donne la liste des styles prédéfinis.

\begin{table}[!hbp]
  \caption{Les styles de page de \LaTeX} \label{pagestyle}
  \begin{lined}{12cm}
    \begin{description}
      \item[\normalfont\texttt{plain}] imprime le numéro de page au milieu du
        pied de page. C'est le style par défaut.
      \item[\normalfont\texttt{headings}] imprime le titre du chapitre courant
        et le numéro de page dans l'en-tête de chaque page et laisse le pied
        de page vide. C'est à peu près le style utilisé dans ce document.
      \item[\normalfont\texttt{empty}] laisse l'en-tête et le pied de page
        vides. 
    \end{description}
  \end{lined}
\end{table}

On peut changer le style de la page en cours grâce à la commande
\begin{lscommand}
  \ci{thispagestyle}\verb|{|\emph{style}\verb|}|
\end{lscommand}

Au chapitre~\ref{chap:spec}, page~\pageref{sec:fancyhdr}, vous apprendrez
comment créer vos propres en-têtes et pieds de pages.

\section{Les fichiers manipulés}

L'utilisateur de \LaTeX est amené à cotoyer un grand nombre de fichiers aux
suffixes divers, chaque suffixe renseigne sur le rôle du fichier, il est donc
utile d'en connaître la signification, voici les suffixes les plus courants :
\begin{description}
  \item[\wi{.tex}] fichier source \TeX ou \LaTeX ;
  \item[\wi{.sty}] fichier contenant des commandes, que l'on charge dans le
    préambule d'un document grâce à une commande \verb+\usepackage+ ;
  \item[\wi{.dtx}] fichier contenant du code \LaTeX (commandes) documenté, le
    lancement de \LaTeX sur un fichier \texttt{.dtx} en extrait la
    documentation.
  \item[\wi{.ins}] fichier permettant d'installer le contenu du
    fichier~\texttt{.dtx} de même nom. Une extension \LaTeX téléchargée de
    l'Internet est composée d'un fichier \texttt{.dtx} et d'un \texttt{.ins}.
    Exécuter \LaTeX sur le fichier \texttt{.ins} pour extraire les fichiers à
    installer du \texttt{.dtx}.
  \item[\wi{.cls}] désigne un fichier de \emph{classe} contenant la
    description d'un type de document, chargé par la commande
    \ci{documentclass};
  \item[\wi{.fd}] fichier contenant des définitions pour les polices de
    caractères ; 
\end{description}

Les fichiers suivants sont produits par \LaTeX à partir du fichier source (de
suffixe~\texttt{.tex}) :
\begin{description}
  \item[\wi{.dvi}] signifie \emph{DeVice Independent}, c'est le fichier que
    l'on visualise à l'écran et qui servira à l'impression (par \texttt{dvips}
    par exemple) ;
  \item[\wi{.log}] fichier contenant le compte-rendu détaillé de la
    compilation du fichier source (avec les messages d'erreur éventuels), 
  \item[\wi{.toc}] contient le matériel nécessaire à la production de la table
    des matières, si celle-ci a été demandée ;
  \item[\wi{.lof}] contient la liste numérotée des figures, si elle a été
    demandée ;
  \item[\wi{.lot}] contient la liste numérotée des tableaux, si elle a été
    demandée ;
  \item[\wi{.aux}] contient diverses informations utiles à \LaTeX, en
    particulier ce qui est nécessaire au fonctionnement des références
    croisées. Le fichier \texttt{.aux} produit lors d'une exécution de \LaTeX
    est lu lors de l'exécution suivante ;
  \item[\wi{.idx}] fichier produit seulement si un index est demandé, il doit
    être traité par \texttt{makeindex} (voir section~\ref{sec:indexing}
    page~\pageref{sec:indexing}) ; \item[\wi{.ind}] fichier produit par
    \texttt{makeindex} à partir du~\texttt{.idx}, il contient l'index prêt à
    être inclus dans le document ; \item[\wi{.ilg}] fichier contenant le
    compte-rendu du travail de \texttt{makeindex}.
\end{description}

\section{Gros documents}

Lorsque l'on travaille sur de gros documents, il peut être pratique de couper
le fichier source en plusieurs morceaux. \LaTeX a deux commandes qui vous
permettent de gérer plusieurs fichiers sources.

\begin{lscommand}
  \ci{include}\verb|{|\emph{fichier}\verb|}|
\end{lscommand}
Vous pouvez utiliser cette commande dans le corps de votre document pour
insérer le contenu d'un autre fichier source. \LaTeX ajoute automatiquement le
suffixe \texttt{.tex} au nom spécifié. Remarquez que \LaTeX va sauter une page
pour traiter le contenu de \emph{fichier}\texttt{.tex}. 

La seconde commande peut être utilisée dans le préambule. Elle permet de dire
à \LaTeX de n'inclure que certains des fichiers désignés par les commandes
\verb|\include|.
\begin{lscommand}
  \ci{includeonly}\verb|{|\emph{fichier}\verb|,|\emph{fichier}%
    \verb|,|\ldots\verb|}|
\end{lscommand}
Après avoir rencontré cette commande dans le préambule d'un document, seules
les commandes \ci{include} dont les fichiers sont cités en paramètre de la
commande \ci{includeonly} seront exécutées. Attention, il ne doit pas y avoir
d'espace entre les noms de fichiers et les virgules. 

La commande \ci{include} saute une page avant de commencer le formatage du
texte inclus. Ceci est utile lorsqu'on utilise \ci{includeonly}, parce
qu'ainsi les sauts de pages ne bougeront pas, même si certains morceaux ne
sont pas inclus. Parfois ce comportement n'est pas souhaitable. Dans ce cas,
vous pouvez utiliser la commande :
\begin{lscommand}
  \ci{input}\verb|{|\emph{fichier.tex}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent qui insère simplement le fichier indiqué sans aucun traitement
sophistiqué. 

\enlargethispage{\baselineskip}

Il est possible de demander à \LaTeX de simplement vérifier la syntaxe d'un
document, sans produire de fichier~\texttt{.dvi} pour gagner du temps, en
utilisant l'extension~\texttt{syntonly} :
\begin{verbatim}
\usepackage{syntonly}
\syntaxonly
\end{verbatim}
La vérification terminée, il suffit de mettre ces deux lignes (ou simplement
la seconde) en commentaire en plaçant un~\texttt{\%} en tête de ligne.

\endinput

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "flshort"
%%% End: 
