% chapitre « mise en pages » pour lshort-fr (encodé en latin1)
%
% Pour les informations de licence, voir lshort-fr.tex.
% See lshort-fr.tex for licence information.
%
\svnid{$Id$}

\chapter{Mise en page}

\begin{intro}
  Après la lecture du chapitre précédent vous connaissez maintenant les
  éléments de base qui constituent un document \LaTeX. Dans ce chapitre,
  nous allons compléter vos connaissances afin de vous rendre capables de
  créer des documents réalistes.
\end{intro}

\section{La structure du document et le langage}

La principale raison d'être d'un texte (à l'exception de certains textes de la
littérature contemporaine) est de diffuser des idées, de l'information ou de
la connaissance au lecteur. Celui-ci comprendra mieux le texte si ces idées
sont bien structurées et il ressentira d'autant mieux cette structure si la
typographie utilisée reflète la structure logique et sémantique du contenu.

Ce qui distingue \LaTeX des autres logiciels de traitement de texte c'est
qu'il suffit d'indiquer à \LaTeX la structure logique et sémantique d'un
texte. Il en déduit la forme typographique en fonction des « règles » définies
dans la classe de document et les différents fichiers de style.

L'élément de texte le plus important pour \LaTeX (et en typographie) est le
\wi{paragraphe}.  Le paragraphe est la forme typographique qui contient une
pensée cohérente ou qui développe une idée. Vous allez apprendre dans les
pages suivantes la différence entre un retour à la ligne (obtenu avec la
commande \texttt{\bs\bs}) et un changement de paragraphe (obtenu en laissant
une ligne vide dans le document source). Une nouvelle réflexion doit débuter
sur un nouveau paragraphe, mais si vous poursuivez une réflexion déjà entamée,
un simple retour à la ligne suffit.

En général, on sous-estime complètement l'importance du découpage en
paragraphes. Certains ignorent même la signification d'un changement de
paragraphe ou bien, notamment avec \LaTeX, coupent des paragraphes sans le
savoir. Cette erreur est particulièrement fréquente lorsque des équations sont
présentes au milieu du texte. Étudiez les exemples suivants et essayez de
comprendre pourquoi des lignes vides (changements de paragraphe) sont parfois
utilisées avant et après l'équation et parfois non. (Si vous ne comprenez pas
suffisamment les commandes utilisées, lisez d'abord la suite du chapitre puis
revenez à cette section.)

\begin{code}
  \begin{verbatim}
  % Exemple 1
  \dots{} lorsqu'Einstein introduit sa formule
  \begin{equation}
    e = m \cdot c^2 \; ,
  \end{equation}
  qui est en même temps la formule la plus connue et la 
  moins comprise de la physique. 

  % Exemple 2
  \dots{} d'où vient la loi des courants de Kirchhoff :
  \begin{equation}
    \sum_{k=1}{n} I_k = 0 \; .
  \end{equation}

  La loi des tensions de Kirchhof s'en déduit\dots

  % Exemple 3
  \dots{} qui a plusieurs avantages.

  \begin{equation}
    I_D = I_F - I_R
  \end{equation} 
  est le c\oe{}ur d'un modèle de transistor très 
  différent\dots
  \end{verbatim}
\end{code}

L'unité de texte immédiatement inférieure est la phrase. Dans les documents
anglo-saxons, l'espace après le point terminant une phrase est plus grande que
celle qui suit un point après une abréviation. (Ceci n'est pas vrai dans les
règles de la typographie française). En général, \LaTeX se débrouille pour
déterminer la bonne largeur des espaces. S'il n'y arrive pas, vous verrez dans
la suite comment le forcer à faire quelque chose de correct.

La structure du texte s'étend même aux morceaux d'une phrase. Les règles
grammaticales de chaque langue gèrent la ponctuation de manière très précise.
Dans la plupart des langues, la virgule représente une courte respiration dans
le flux du langage. Si vous ne savez pas trop où placer une virgule, lisez la
phrase à voix haute en respirant à chaque virgule. Si cela ne sonne pas
naturellement à certains endroits, supprimez la virgule. Au contraire, si vous
ressentez le besoin de respirer (ou de marquer une courte pause), insérez un
virgule à cet endroit. 

Enfin, les paragraphes d'un texte sont également structurés au niveau
supérieur, en les regroupant en sections, chapitres, etc. L'effet
typographique d'une commande telle que 
\begin{center}
©\section{La structure du texte et du langage}© 
\end{center}
\noindent est suffisamment évident pour 
comprendre comment utiliser ces structures de haut niveau.

\section{Sauts de ligne et de page}
 
\subsection{Paragraphes justifiés}

\index{justification}
Bien souvent les livres sont composés de lignes qui ont toutes la même
longueur ; on dit qu'elles sont justifiées à droite. \LaTeX insère des retours
à la ligne et des espacements entre les mots de manière à optimiser la
présentation de l'ensemble d'un paragraphe. En cas de besoin, il coupe les
mots qui ne tiennent pas en entier sur une ligne. La présentation exacte d'un
paragraphe dépend de la classe de document\footnote{et des règles
  typographiques propres de chaque pays \emph{NdT.}}. Normalement la première
ligne d'un paragraphe est en retrait par rapport à la marge gauche  et il n'y
a pas d'espace vertical particulière entre deux paragraphes (cf.
section~\ref{parsp}).

Dans certains cas particuliers, il peut être nécessaire de demander à \LaTeX
de couper une ligne :
\begin{lscommand}{2}
  ¡\\¡	¡\newline¡
\end{lscommand}
\noindent commence une nouvelle ligne sans commencer un nouveau paragraphe.

\begin{lscommand}{2}
  ¡\\*¡
\end{lscommand}
\noindent empêche un saut de page après le saut de ligne demandé.

\begin{lscommand}{2}
  ¡\newpage¡
\end{lscommand}
\noindent provoque un saut de page.

\begin{lscommand}{2}
  ¡\linebreak¡[«n»]
  ¡\nolinebreak¡[«n»]
  ¡\pagebreak¡[«n»]
  ¡\nopagebreak¡[«n»]
\end{lscommand}
\noindent font ce que suggère leur nom anglais. Ces commandes permettent à
l'auteur de paramétrer leur action par l'intermédiaire du paramètre optionnel
\emph{n}. Il peut prendre une valeur entre zéro et quatre. En donnant à
\emph{n} une valeur inférieure à quatre, vous laissez à \LaTeX la possibilité
de ne pas tenir compte de votre commande si cela devait rendre le résultat
réellement laid.  Ne confondez pas ces commandes « break » avec les commandes
« new »{}.  Même lorsque vous utilisez une commande « break », \LaTeX essaye
de justifier le bord droit du texte et d'ajuster la longueur totale de la
page, comme expliqué plus loin. Si vous voulez réellement commencer une
« nouvelle » ligne, utilisez la commande « new »{} correspondante. 

\LaTeX essaye toujours de trouver les meilleurs endroits pour les retours à la
ligne.  S'il ne trouve pas de solution pour couper les lignes de manière
conforme à ses normes de qualité, il laisse dépasser un bout de ligne sur la
marge droite du paragraphe. \LaTeX émet alors le message d'erreur
« \eei{overfull hbox}\footnote{débordement horizontal} ». Cela se produit
surtout quand \LaTeX ne trouve pas de point de césure dans un mot. En
utilisant alors la commande \ci{sloppy}, vous pouvez demander à \LaTeX d'être
moins exigeant.  Il ne produira plus de lignes trop longues en ajoutant de
l'espace entre les mots du paragraphe, même si ceux-ci finissent trop espacés
selon ses critères.  Dans ce cas le message « \wi{underfull
  hbox}\footnote{boîte horizontale pas assez pleine} » est produit. Souvent,
malgré tout, le résultat est acceptable. La commande \ci{fussy} agit dans
l'autre sens, au cas où vous voudriez voir \LaTeX revenir à ses exigences
normales. 

\subsection{Césure} \label{hyph}

\index{cesure@césure}
\LaTeX coupe les mots en fin de ligne si nécessaire. Si l'algorithme de
césure\footnote{\emph{\wi{Hyphenation}} en anglais} ne trouve pas l'endroit
correct pour couper un mot\footnote{Ce qui est normalement plutôt rare. Si
  vous observez de nombreuses erreurs de césure, c'est probablement un
  problème de spécification de la langue du document ou du codage de sortie.
  Voir le paragraphe sur le support multilingue,
  page~\pageref{international}.}, vous pouvez utiliser les commandes suivantes
pour informer \TeX de l'exception.

La commande : 
\begin{lscommand}{2} 
  ¡\hyphenation¡{«liste de mots séparés pas des espaces»} 
\end{lscommand} 
\noindent permet de ne couper les mots cités en argument qu'aux endroits
indiqués par « ©-© ». Cette commande doit être placée dans le préambule et ne
doit contenir que des mots composés de lettres normales. La casse des
caractères n'est pas prise en compte. L'exemple ci-dessous permet à
« anticonstitutionnellement » d'être coupé, ainsi qu'à
« Anticonstitutionnellement ». Mais il empêche toute césure de « FORTRAN »,
« Fortran » ou « fortran ». Ni les caractères spéciaux ni les symboles ne sont
autorisés dans cette commande.

\begin{code}
  \hyphenation{FORTRAN}
  \hyphenation{Anti-cons-ti-tu-tion-nel-le-ment}
\end{code}

La commande ©\hyphenation{«liste de mots»}© a un effet \emph{global} sur
toutes les occurrences des mots de la liste.  Si l'exception ne concerne
qu'une occurrence d'un mot on utilise la commande \ci{-} qui insère un point
de  césure potentiel dans un mot. Ces positions deviennent alors les
\emph{seuls} points de césure possibles pour cette occurrence du mot. 

\begin{example}
I think this is: su\-per\-cal\-%
i\-frag\-i\-lis\-tic\-ex\-pi\-%
al\-i\-do\-cious
\end{example}

Normalement, en français, on ne coupe pas  la dernière syllabe d'un mot si
elle est muette, mais il arrive qu'on soit obligé de le faire, par exemple si
on travaille sur des textes étroits (cas de colonnes multiples).

Exemple: on pourra coder ©ils ex\-pri\-ment© pour autoriser
\emph{exceptionnellement} le rejet à la ligne suivante de la syllabe muette
\texttt{ment}.

Plusieurs mots peuvent être maintenus ensemble sur une ligne avec la
commande :
\begin{lscommand}{2}
  ¡\mbox¡{«texte»}
\end{lscommand}
Elle a pour effet d'interdire toute coupure de ligne dans \emph{texte}.

\begin{example}
Mon num\'ero de t\'el\'ephone va  
changer. \`A partir du 18 octobre,
ce sera le  \mbox{0561 336 330}.

Le param\`etre 
\mbox{\emph{nom du fichier}}
de la commande \texttt{input} 
contient le nom du fichier
\`a lire.
\end{example}

\section{Chaînes prêtes à l'emploi}

Dans les exemples précédents, vous avez découvert certaines commandes
permettant de produire le logo \LaTeX et quelques autres chaînes de caractères
spécifiques. Voici une liste de quelques-unes de ces commandes :

\vspace{2ex}

\noindent
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
Commande&Résultat&Description\\
\hline
\ci{today} & \today   & Date du jour dans la langue courante\\
\ci{TeX} & \TeX       & Logo TeX\\
\ci{LaTeX} & \LaTeX   & Logo LaTeX\\
\ci{LaTeXe} & \LaTeXe & Version actuelle de \LaTeX\\
\end{tabular}

\section{Caractères spéciaux et symboles}
 
\subsection{Guillemets}

Pour insérer des \wi{guillemets} n'utilisez pas le caractère ©"©
\index{""@\texttt{""}} comme sur une machine à écrire. En typographie, il y a
des guillemets ouvrants et fermants spécifiques. En anglais, utilisez deux~©`©
pour les guillemets ouvrants et deux~©'© pour les guillemets fermants.  En
français, avec l'option \pai{francais} de l'extension \pai{babel}, utilisez
\ci{og} et \ci{fg} ou bien utilisez directement \texttt{«} et \texttt{»} si
vous disposez d'un moyen de saisir ces caractères. 

\begin{example}
``Please press the `x' key.''

«~Appuyez sur la touche `x'.~»
\end{example}
 
\subsection{Tirets}

\LaTeX connaît quatre types de \wi{tiret}s. Trois d'entre eux sont obtenus en
juxtaposant un nombre variable de tirets simples. Le quatrième n'est  pas
réellement un tiret, il s'agit du signe mathématique moins. \index{-}
\index{--} \index{---} \index{-@$-$} \index{moins (signe)}

\begin{example}
belle-fille, pages 13-67\\
il parle ---~en vain~--- 
du passé.\\
oui~---~ou non ? \\
$0$, $1$ et $-1$
\end{example}

Notez que les exemples ci-dessus respectent les règles de la typographie
française concernant l'usage des tirets, qui diffèrent des habitudes
anglo-saxonnes, en particulier le double tiret n'est pas utilisé en français.

\subsection{Tilde (\textasciitilde)}

\index{www}\index{URL}\index{tilde} \index{~@$\sim$}

Un caractère souvent utilisé dans les adresses sur le web est le tilde. Pour
produire ce caractère avec \LaTeX, on peut utiliser ©\~©, mais le résultat :
\~{} n'est pas tout à fait le symbole attendu. Essayez ceci à la place :
\cih{sim}

\begin{example}
http://www.rich.edu/\~{}bush \\
http://www.clever.edu/$\sim$demo
\end{example}  

Voir aussi l'extension \pai{hyperref} qui inclut une commande \ci{url}. 

\subsection{Symbole degré (\textdegree)}

Comment obtenir un symbole \wi{degré} avec \LaTeX ? 

\begin{example}
Il fait $-30\,^{\circ}\mathrm{C}$,
je vais bient\^ot devenir 
supra-conducteur.
\end{example}

L'extension \pai{babel} avec l'option \pai{francais} introduit la commande
\ci{degres} qui donne un meilleur résultat :
\begin{example}
Il fait -30~\degres C,
je vais bient\^ot devenir 
supra-conducteur.
\end{example}

\subsection{Points de suspension (\dots)}

Sur une machine à écrire, une \wi{virgule} ou un \wi{point} occupent la même
largeur que les autres lettres. En typographie professionnelle, le point
occupe très peu de place et il est placé tout près du caractère qui le
précède. Il n'est donc pas possible d'utiliser trois points consécutifs pour
créer des \wi{points de suspension}. À la place on utilise la commande
spécifique : 

\begin{lscommand}{2}
  ¡\dots¡
\end{lscommand}
\index{...@\dots}
\nonfrenchspacing
\begin{example}
Non pas comme \c{c}a... 
mais ainsi :\\
New York, Tokyo, Budapest\dots
\end{example}
\frenchspacing

\subsection{Ligatures}

Certaines séquences de lettres ne sont pas composées simplement en juxtaposant
les différentes lettres les unes à la suite des autres, mais en utilisant des
symboles spéciaux.
\begin{quote}
  {\Large ff fi fl ffi}\dots\quad
  \`a la place de\quad {\Large f{}f f{}i f{}l f{}f{}i}\dots
\end{quote}
Ces \wi{ligature}s peuvent être désactivées en insérant un ©{}© entre les
lettres en question. Cela peut s'avérer utile pour certains mots
composés\footnote{Il n'existe pas d'exemple en français. \emph{NdT.}}.
%TODO: check if original says \mbox{}
\begin{example}
Not shelfful\\
but shelf{}ful
\end{example}
 
\subsection{Accents et caractères spéciaux}

\LaTeX permet l'utilisation d'\wi{accent}s et de \wi{caractères spéciaux}
issus de nombreuses langues. Le tableau~\ref{accents} montre tous les accents
que l'on peut ajouter à la lettre o. Ils s'appliquent naturellement aux autres
lettres.

Pour placer un accent sur un i ou un j, il faut supprimer leur point. Ceci
s'obtient en tapant ©\i© et ©\j©.

\begin{example}
H\^otel, na\"\i ve, \'el\`eve,\\ 
sm\o rrebr\o d, !`Se\~norita!,\\
Sch\"onbrunner Schlo\ss{} 
Stra\ss e
\end{example}

\begin{table}[!hbp]
  \caption{Accents et caractères spéciaux} \label{accents}
  \begin{lined}{10cm}
    \begin{tabular}{*4{cl}}
      \A{\`o} & \A{\'o} & \A{\^o} & \A{\~o} \\
      \A{\=o} & \A{\.o} & \A{\"o} & \B{\c}{c}\\[6pt]
      \B{\u}{o} & \B{\v}{o} & \B{\H}{o} & \B{\c}{o} \\
      \B{\d}{o} & \B{\b}{o} & \B{\t}{oo} \\[6pt]
      \A{\oe}  &  \A{\OE} & \A{\ae} & \A{\AE} \\
      \A{\aa} &  \A{\AA} \\[6pt]
      \A{\o}  & \A{\O} & \A{\l} & \A{\L} \\
      \A{\i}  & \A{\j} & !` & ©!`© & ?` & ©?`© 
    \end{tabular}
    \index{i et j@\i{} et \j{} sans points}\index{scandinaves (caractères)}
    \index{ae@\ae}\index{umlaut}\index{accent!grave}\index{accent!aigu}
    \index{accent!circonflexe}
    \index{oe@\oe}
    \index{cédille}
    \bigskip
  \end{lined}
\end{table}

\section{Support multilingue\label{international}}

\index{international} 

Pour composer des documents dans des langues autres que l'anglais, \LaTeX doit
pouvoir s'adapter aux règles typographiques et aux règles de césure propres à
chaque langue. Il y a plusieurs domaines pour lesquels il faut configurer
\LaTeX pour chaque langue : 
\begin{enumerate}
  \item Toutes les chaînes de caractères générées automatiquement
    \footnote{« Table des matières », « Liste des figures »{},...} doivent
    être traduites. Pour de nombreuses langues, ces adaptations peuvent être
    réalisées par l'extension \pai{babel} de Johannes Braams.
  \item \LaTeX doit connaître les règles de césure de la nouvelle langue.
    Définir les règles de césure utilisées par \LaTeX est une tâche assez
    complexe, qui impose la construction de formats spécifiques. Votre
    \guide{} devrait vous indiquer quelles sont les langues supportées par
    votre installation de \LaTeX et comment configurer les règles de césure.
  \item Certaines règles typographiques changent en fonction de la langue ou
    de la région géographique. Ces changements peuvent être supportés par
    l'extension \pai{babel} ou par des extensions spécifiques (telles que
    \pai{french}~\cite{french} pour le français).  
\end{enumerate}

Si votre système est configuré correctement, vous pouvez sélectionner la
langue utilisée par l'extension \pai{babel} avec la commande : 
\begin{lscommand}{2}
  ¡\usepackage¡[«langue»]{babel}
\end{lscommand}
\noindent après la commande ©\documentclass©. Les \emph{langue}s supportées
par votre système sont normalement listées dans votre \guide.  Lorsque la
césure d'une langue n'est pas supportée par votre moteur \LaTeX, celle-ci peut
être utilisée avec l'extension \pai{babel} mais à cause des césures
incorrectes le résultat ne sera pas satisfaisant.

Pour certaines langues \textsf{babel} définit également de nouvelles commandes
qui simplifient la saisie des caractères spéciaux.

Les systèmes informatiques modernes vous permettent de saisir directement les
caractères accentués ou les symboles spécifiques d'une langue. Depuis la
version de décembre 1994, \LaTeXe sait gérer ce type de codage grâce à
l'extension \pai{inputenc} : \label{inputenc}
\begin{lscommand}{2}
  ¡\usepackage¡[«codage»]{inputenc}
\end{lscommand}

Les codages suivants sont utilisés en fonction du système d'exploitation pour
les langues d'Europe de l'Ouest :
\begin{center}
  \begin{tabular}{l | r}
    Système & Codage \\
    \hline
    Mac OS  &  \texttt{applemac} \\
    Unix    &  \texttt{latin1} \\ 
    Windows &  \texttt{ansinew} \\
    OS/2    &  \texttt{cp850}
  \end{tabular}
\end{center}

Pour faciliter la lecture, cette extension est utilisée dans la suite du
document pour représenter les caractères accentués dans les exemples.

En utilisant cette extension, il faut prendre garde au fait que les systèmes
informatiques n'utilisent pas tous le même codage des caractères spéciaux.  Le
caractère \textit{é} par exemple, est codé~142 sur Mac et 233 sur PC Windows
ou sous Unix (codage latin-1).  D'autres personnes risquent donc de ne pas
pouvoir lire votre document source, parce que leur système utilise un codage
différent.

Lorsqu'un document source \LaTeX doit être transmis vers un autre système, il
est recommandé de convertir les caractères accentués et spéciaux en séquences
du type ©\'©©e© préalablement au transfert.  Il existe de nombreux utilitaires
pour faire la conversion automatique dans les deux sens : \texttt{recode} sous
Unix, \texttt{Tower of Babel} sur Macintosh, etc.

Le codage des polices de caractères est une autre histoire.  Celui-ci définit
à quelle position dans une police de \TeX se trouve chaque caractère. La
police originale de \TeX, Computer Modern, ne contient que les 128 caractères
du jeu de caractères ASCII. Pour produire un caractère accentué, \TeX combine
un caractère normal avec un accent. Bien que le résultat obtenu ainsi soit
presque parfait, cette approche empêche la césure automatique des mots
contenant des accents.

Heureusement, dans la plupart des installations modernes de \TeX on trouve la
police EC. Cette police à la même apparence que la police Computer Modern,
mais elle contient également les caractères accentués pour la plupart des
langues européeenes. L'utilisation de cette police permet donc la  césure des
mots contenant des caractères accentués. L'utilisation de la  police EC est
activée par l'extension \pai{fontenc}, avec la commande suivante dans le
préambule :
\begin{lscommand}{2}
  \usepackage[T1]{fontenc}
\end{lscommand}

\subsection{Support de la langue française} 

Pour le français, l'option \pai{francais} de l'extension \pai{babel} applique
les règles de césure spécifiques du français et adapte \LaTeX à la plupart des
règles spécifiques de la typographie française~\cite{ftypo} : présentation des
listes, insertion automatique de l'espacement avant les signes de ponctuation
doubles, etc.

\begin{lscommand}{2}
  \usepackage[francais]{babel}
\end{lscommand}

\begin{table}[!htbp] %TODO: bad coding, booh
  \caption{Commandes de saisie en français.} \label{cmd-french}
  \begin{lined}{9cm}
    \begin{tabular}{ll}
      ©« guillemets »©         	     \quad &« guillemets » \\[1ex]
      ©M\up{me}, D\up{r}©            \quad &M\up{me}, D\up{r}  \\[1ex]
      ©1\ier{}, 1\iere{}, 1\ieres{}© \quad &1\ier{}, 1\iere{}, 1\ieres{}\\[1ex]
      ©2\ieme{} 4\iemes{}©           \quad &2\ieme{} 4\iemes{}\\[1ex]
      ©\No 1, \no 2©                 \quad &\No 1, \no 2   \\[1ex]
      ©20~\degres C, 45\degres©      \quad &20~\degres C, 45\degres \\[1ex]
      ©\bsc{M. Durand}©              \quad &\bsc{M.~Durand} \\[1ex]
      ©\nombre{1234,56789}©          \quad &\nombre{1234,56789}
    \end{tabular}
    \bigskip
  \end{lined}
\end{table}

Les mots générés automatiquement par \LaTeX sont traduits en français et
certaines commandes supplémentaires (cf.  table~\ref{cmd-french}) sont
disponibles. 

Dans cette traduction, un certain nombre d'ajouts présentent ces spécificités
de la typographie française tout au long du texte.

\subsection{Support de la langue allemande}

Voici quelques conseils pour créer des documents en \wi{allemand}
\index{deutsch} à l'aide de \LaTeX. Le support de la langue allemande est
activé par la commande :

\begin{lscommand}{2}
  \usepackage[german]{babel}
\end{lscommand}

La césure allemande est alors activée, si votre système a été configuré pour
cela. Le texte produit automatiquement par \LaTeX est traduit en allemand (par
ex. ``Kapitel'' pour un chapitre). De nouvelles commandes (listées dans la
table~\ref{german}) permettent la saisie simplifiée des caractères spéciaux. 

\begin{table}[!hbp]
  \caption{Caractères spéciaux en allemand.} \label{german}
  \begin{lined}{5cm}
    \begin{tabular}{*3{cl}}
      ©"a© & \"a \hspace*{1ex} & ©"s© & \ss & ©"`© & \glqq \\[1ex]
      ©"'© & \grqq & ©"<© & \flqq  & ©">© & \frqq \\[1ex]
      \ci{dq} & " \\
    \end{tabular}
    \bigskip
  \end{lined}
\end{table}

\section{L'espace entre les mots}

Pour obtenir une marge droite alignée, \LaTeX insère des espaces plus ou moins
larges entre les mots. 

Un tilde « ©~© »  produit une espace interdisant tout saut de ligne (dit
espace \emph{insécable}).  ©~© est à utiliser pour éviter les coupures
indésirables : on code ©M.~Dupont©, ©cf.~Fig.~5©, etc.  \index{espace
  insécable} \index{~@$\sim$} \index{tilde}

La commande ©\,© permet d'insérer une demi-espace insécable.

\begin{example}
1\,234\,567
\end{example}

Signalons enfin une subtilité  : après la ponctuation finale d'une phrase, les
règles de la typographie anglo-saxonne veulent que l'on insère une espace plus
large.  Mais si un point suit une lettre majuscule, \LaTeX considère qu'il
s'agit d'une abréviation et insère alors une espace normale. La commande ©\@©
avant un point indique que celui-ci termine une phrase, même lorsqu'il suit
une lettre majuscule.  \cih{"@} \index{., espace après}

\nonfrenchspacing
\begin{example}
M.~Dupont vous remercie\\
R.E.M.\\
I like BASIC\@. Do you?
\end{example}
\frenchspacing

L'ajout d'espace supplémentaire à la fin d'une phrase peut être supprimé par
la commande :
\begin{lscommand}{2}
  ¡\frenchspacing¡
\end{lscommand}
\noindent qui est active par défaut avec l'option \pai{français} de
l'extension \pai{babel}. Dans ce cas, la commande ©\@© n'est pas nécessaire. 

\section{Titres, chapitres et sections}

Pour aider le lecteur à suivre votre pensée, vous souhaitez séparer vos
documents en chapitres, sections ou sous-sections. \LaTeX utilise pour cela
des commandes qui prennent en argument le titre de chaque élément. C'est à
vous de les utiliser dans l'ordre.

Dans la classe de document \texttt{article}, les commandes de sectionnement
suivantes sont disponibles :
\nopagebreak
\begin{code}
  ¡\part¡{«titre»}
  ¡\section¡{«titre»}
  ¡\subsection¡{«titre»}
  ¡\subsubsection¡{«titre»}
  ¡\paragraph¡{«titre»}
  ¡\subparagraph¡{«titre»}
\end{code}

Dans les classes \texttt{report} et \texttt{book}, la commande
\begin{code}
  ¡\chapter¡{«titre»}
\end{code}

est également reconnue,  (elle s'intercale entre ©\part© et
©\section©)\footnote{Puisque la classe \texttt{article} ne connaît pas les
  chapitres, il est facile par exemple de regrouper des articles en tant que
  chapitres d'un livre en remplaçant le \texttt{\bs title} de chaque article
  par \texttt{\bs chapter}.}.

L'espacement entre les sections, la numérotation et le choix de la police et
de la taille des titres sont gérés automatiquement par \LaTeX.

Deux commandes de sectionnement ont un comportement spécial :
\begin{itemize}
  \item la commande \ci{part} ne change pas la numérotation des chapitres ;
  \item la commande \ci{appendix} ne prend pas d'argument. Elle bascule
    simplement la numérotation des chapitres\footnote{Pour la classe article,
      elle change la numérotation des sections} en lettres.
\end{itemize}

\LaTeX peut ensuite créer la table des matières en récupérant la liste des
titres et de leur numéro de page d'une exécution précédente (fichier
\texttt{.toc}). La commande :
\begin{lscommand}{2}
  ¡\tableofcontents¡
\end{lscommand}
\noindent imprime la table des matières. Un document doit être traité (on dit
aussi « compilé ») deux fois par \LaTeX pour avoir une table des matières
correcte. Dans certains cas, un troisième passage est même nécessaire. \LaTeX
vous indique quand cela est nécessaire.

Toutes les commandes citées ci-dessus existent dans une forme « étoilée »
obtenue en ajoutant une étoile ©*© au nom de la commande. Ces commandes
produisent des titres de sections qui n'apparaissent pas dans la table des
matières et qui ne sont pas numérotés. On peut ainsi remplacer la commande
©\section{Introduction}© par ©\section*{Introduction}©.

Par défaut, les titres de section apparaissent dans la table des matières
exactement comme ils sont dans le texte. Parfois il n'est pas possible de
faire tenir un titre trop long dans la table des matières. On peut donner un
titre spécifique pour la table des matières en argument optionnel avant le
titre principal :
\begin{code}
  \chapter[Le LAAS du CNRS]{Le Laboratoire
           d'Analyse et d'Architecture
          des Systèmes du Centre National
          de la Recherche Scientifique}
\end{code} 

Le \wi{titre du document} est obtenu par la commande :
\begin{lscommand}{2}
  ¡\maketitle¡
\end{lscommand}
Les éléments de ce titre sont définis par les commandes :
\begin{lscommand}{2}
  ¡\title¡{«titre»}
  ¡\author¡{«auteur»}
  ¡\date¡{«date»}
\end{lscommand}
\noindent qui doivent être appelées avant ©\maketitle©. Dans l'argument de la
commande \ci{author}, vous pouvez citer plusieurs auteurs en séparant leurs
noms par des commandes \ci{and}.

Vous trouverez un exemple des commandes citées ci-dessus sur la
figure~\ref{document}, page~\pageref{document}.

En plus des commandes de sectionnement expliquées ci-dessus, \LaTeXe a
introduit trois nouvelles commandes destinées à être utilisées avec la classe
\texttt{book} :
\begin{description}
  \item[\ci{frontmatter}] doit être la première commande après le
    ©\begin{document}©, elle introduit le préambule du document.  Les numéros
    de pages sont alors en romain (i, ii, iii, etc.).  En général on ne
    numérote pas les parties d'un préambule, ceci se fait en utilisant les
    variantes étoilées des commandes de sectionnement comme
    ©\chapter*{Preface}©.
  \item[\ci{mainmatter}] se place juste avant le début du premier (vrai)
    chapitre du livre,  la numérotation des pages se fait alors en chiffres
    arabes et le compteur de pages est remis à~1.
  \item[\ci{appendix}] indique le début des appendices, les numéros des
    chapitres sont alors remplacés par des lettres majuscules (A, B, etc.).
  \item[\ci{backmatter}] se place juste avant la bibliographie et les index.
\end{description}

\section{Références croisées}

Dans les livres, rapports ou articles, on trouve souvent des \wi{références
  croisées} vers des figures, des tableaux ou des passages particuliers du
texte. \LaTeX dispose des commandes suivantes pour faire des références
croisées :

\begin{lscommand}{2}
  ¡\label¡{«marque»} ¡\ref¡{«marque»} ¡\pageref¡{«marque»}
\end{lscommand}
\noindent où \emph{marque} est un identificateur choisi par l'utilisateur.
\LaTeX remplace ©\ref© par le numéro de la section, de la sous-section, de la
figure, du tableau, ou du théorème où la commande ©\label© correspondante a
été placée.  L'utilisation de références croisées rend nécessaire de compiler
deux fois le document : à la première compilation les numéros correspondant
aux étiquettes ©\label{}© sont inscrits dans le fichier \texttt{.aux} et, à la
compilation suivante, ©\ref{}© et ©\pageref{}© peuvent imprimer ces
numéros\footnote{Ces commandes ne connaissent pas le type du numéro auquel
  elles se réfèrent, elles utilisent le dernier numéro généré
  automatiquement.}. 

\begin{example}
Une référence à cette 
section\label{ma-section}
ressemble à :
«~voir section~\ref{ma-section},
page~\pageref{ma-section}.~»
\end{example}
 
\section{Notes de bas de page}

La commande :
\begin{lscommand}{2}
  ¡\footnote¡{«texte»}
\end{lscommand}
\noindent imprime une note de bas de page en bas de la page en cours.  Les
notes de bas de page doivent être placées après le mot où la phrase auquel
elles se réfèrent\footnote{La typographie française demande une espace fine
  avant la marque de renvoi à la note.}.  
\nopagebreak[2]

\begin{example}
Les notes de bas de page%
\footnote{ceci est une note
	  de bas de page.}
sont très prisées par les 
utilisateurs de \LaTeX.
\end{example}

\section{Souligner l'importance d'un mot}

Dans un manuscrit réalisé sur une machine à écrire, les mots importants sont
\underline{soulignés}, ce qui peut être obtenu par la commande: 
\begin{lscommand}{2}
  ¡\underline¡{«texte»}
\end{lscommand}

Dans un ouvrage imprimé, on préfère les \emph{mettre en
  valeur}\footnote{\emph{Emphasized} en anglais.}.  La commande de mise en
valeur est :
\begin{lscommand}{2}
  ¡\emph¡{«texte»}
\end{lscommand}

Son argument est le texte à mettre en valeur. En général, la police
\emph{italique} est utilisée pour la mise en valeur, sauf si le texte est déja
en italique, auquel cas on utilise une police romaine (droite).

\begin{example}
\emph{Pour \emph{insister}
dans un passage déjà 
mis en valeur, \LaTeX 
utilise une police droite.}
\end{example}
 
Remarquez la différence entre demander à \LaTeX de \emph{mettre en valeur} un
mot et lui demander de changer de \emph{police de caractères} :

\begin{example}
\textit{Vous pouvez aussi
  \emph{mettre en valeur} du
 texte en italique,}
\textsf{ou dans une police
  \emph{sans-serif},} 
\texttt{ou dans une police
  \emph{machine à écrire}.}
\end{example}

\section{Environnements} \label{env}

Pour composer du texte dans des contextes spécifiques, \LaTeX définit des
\wi{environnement}s différents pour divers types de mise en page :

\begin{lscommand}{2}
  \begin{«nom»} 
    «contenu»
  \end{«nom»}
\end{lscommand}
\noindent 
\emph{nom} est le nom de l'environnement. Les environnements peuvent être
imbriqués .
\begin{code}
  \begin{aaa}...\begin{bbb}...\end{bbb}...\end{aaa}
\end{code}

Dans les sections suivantes tous les environnements importants sont présentés.

\subsection{Listes, énumérations et descriptions}

L'environnement \ei{itemize} est utilisé pour des listes simples,
\ei{enumerate} est utilisé pour des énumérations (listes numérotées) et
\ei{description} est utilisé pour des descriptions.  \cih{item}

\begin{example}
\begin{enumerate}
\item Il est possible d'imbriquer
les environnements à sa guise :
\begin{itemize}
\item mais cela peut ne pas 
  être  très beau,
\item ni facile à suivre.
\end{itemize}
\item Souvenez-vous :
\begin{description}
\item[Clarté :] les faits ne 
vont pas devenir plus sensés 
parce  qu'ils sont dans une liste,
\item[Synthèse :] cependant une 
liste peut très bien 
résumer des faits.
\end{description}
\end{enumerate}
\end{example}

Notez que l'option \pai{francais} de l'extension \pai{babel} utilise une
présentation des listes simples qui respecte les règles typographiques
françaises :

\begin{example}
Une liste simple française :
\begin{itemize}
\item voici un élément ;
\item puis un autre.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{otherlanguage}{english}
\begin{example}
An english list:
\begin{itemize}
\item one item
\item an other one
\end{itemize}
\end{example}
\end{otherlanguage}

\subsection{Alignements à gauche, à droite et centrage}

Les environnements \ei{flushleft} et \ei{flushright} produisent des textes
alignés à gauche ou à droite. L'environnement \ei{center} produit un texte
centré. Si vous n'utilisez pas la commande \ci{\bs} pour indiquer les sauts de
ligne, ceux-ci sont calculés automatiquement par \LaTeX.

\begin{example}
\begin{flushleft}
Ce texte est\\
aligné à gauche.
\LaTeX n'essaye pas 
d'aligner la marge droite. 
\end{flushleft}
\end{example}

\begin{example}
\begin{flushright}
Ce texte est\\
aligné à droite.
\LaTeX n'essaye pas 
d'aligner la marge gauche. 
\end{flushright}
\end{example}

\begin{example}
\begin{center}
Au centre de la terre.
\end{center}
\end{example}

\subsection{Citations et vers}

L'environnement \ei{quote} est utile pour les citations, les phrases
importantes ou les exemples.

\begin{example}
Une règle typographique 
simple pour la longueur
des lignes :
\begin{quote}
Une ligne ne devrait pas comporter
plus de 66~caractères.

C'est pourquoi les pages 
composées par \LaTeX ont des 
marges importantes.
\end{quote}
Cela explique pourquoi les 
journaux utilisent souvent 
plusieurs colonnes.
\end{example}

Il existe deux autres environnements comparables : \ei{quotation} et
\ei{verse}. L'environnement \ei{quotation} est utile pour des citations plus
longues, couvrant plusieurs paragraphes parce qu'il indente les paragraphes.
L'environnement \ei{verse} est utilisé pour la poésie, là où les retours à la
ligne sont importants. Les vers sont séparés par des commandes \ci{\bs} et les
strophes par une ligne vide\footnote{Les puristes constateront que
  l'environnement \ei{verse} ne respecte pas les règles de la typographie
  française : les rejets devraient être préfixés par \emph{[} et alignés à
  droite sur le vers précédent.}.

% make vim happy: 
\let\egroup] \let\egroup} \let\egroup}

\begin{example}
Voici le début d'une 
fugue de Boris Vian :
\begin{flushleft}
\begin{verse}
Les gens qui n'ont plus 
  rien à faire\\
Se suivent dans la rue comme\\
Des wagons de chemin de fer.

Fer fer fer\\
Fer fer fer\\
Fer quoi faire\\
Fer coiffeur.\\
\end{verse}
\end{flushleft}
\end{example}

\subsection{Impression \emph{verbatim}}

Tout texte inclus entre ©\begin{©\ei{verbatim}©}© et ©\end{verbatim}© est
imprimé tel quel, comme s'il avait été tapé à la machine, avec tous les
retours à la ligne et les espaces, sans qu'aucune commande \LaTeX ne soit
exécutée.

À l'intérieur d'un paragraphe, une fonctionnalité équivalente peut être
obtenue par
\begin{lscommand}{2}
  ¡\verb¡+{«texte»}+
\end{lscommand}
%stopzone
\noindent Le caractère ©+© est seulement un exemple de caractère séparateur.
Vous pouvez utiliser n'importe quel caractère, sauf les lettres, ©*© ou
l'espace. La plupart des exemples de commandes \LaTeX dans ce document sont
réalisés avec cette commande\footnote{En fait, ce n'est pas tout à fait vrai,
  le traducteur préférant utiliser certaines fonctionnalités de
  \package{fancyvrb}.}.

\begin{example}
La commande \verb|\dots| \dots

\begin{verbatim}
10 PRINT "HELLO WORLD ";
20 GOTO 10
\end{verbatim}
\end{example}

\begin{example}
\begin{verbatim*}
La version étoilée de 
l'environnement  verbatim
met    les   espaces   en 
évidence
\end{verbatim*}
\end{example}

La commande \ci{verb} peut également être utilisée avec une étoile :
\begin{example}
\verb*|comme ceci :-) |
\end{example}

L'environnement \texttt{verbatim} et la commande ©\verb© ne peuvent être
utilisés à l'intérieur d'autres commandes comme ©\footnote{}©.

\subsection{Tableaux}

L'environnement \ei{tabular} permet de réaliser des tableaux avec ou sans
lignes de séparation horizontales ou verticales. \LaTeX ajuste automatiquement
la largeur des colonnes.

L'argument \emph{description du tableau} de la commande :
\begin{lscommand}{2}
  \begin{tabular}{«description du tableau»}
\end{lscommand} 
\noindent définit le format des colonnes du tableau. Utilisez un \texttt{l}
pour une colonne alignée à gauche, \texttt{r} pour une colonne alignée à
droite et \texttt{c} pour une colonne centrée. ©p{©\emph{largeur}©}© permet de
réaliser une colonne justifiée à droite sur plusieurs lignes et enfin ©|©
permet d'obtenir une ligne verticale.  \index{"|@ ©"|©} 

À l'intérieur de l'environnement \texttt{tabular}, le caractère ©&© est le
séparateur de colonnes, \ci{\bs} commence une nouvelle ligne et \ci{hline}
insère une ligne horizontale.  \index{\&}

\begin{example}
\begin{tabular}{|r|l|}
\hline
7C0 & hexadécimal \\
3700 & octal \\
11111000000 & binaire \\
\hline \hline
1984 & décimal \\
\hline
\end{tabular}
\end{example}

\begin{example}
\begin{tabular}{|p{4.7cm}|}
\hline
Bienvenue dans ce 
cadre.\\
Merci de votre visite.\\
\hline 
\end{tabular}
\end{example}

La construction ©@{...}© permet d'imposer le séparateur de colonnes. Cette
commande supprime l'espacement inter-colonnes et le remplace par ce qui est
indiqué entre les crochets. Une utilisation courante de cette commande est
présentée plus loin comme solution au problème de l'alignement des nombres
décimaux. Une autre utilisation possible est de supprimer l'espacement dans un
tableau avec ©@{}©.

\begin{example}
\begin{tabular}{@{} l @{}}
\hline 
sans espace\\\hline
\end{tabular}
\end{example}
\begin{example}
\begin{tabular}{l}
\hline
avec espaces\\
\hline
\end{tabular}
\end{example}

\index{alignement décimal} 
S'il n'y a pas de commande prévue\footnote{Si les extensions de l'ensemble
  « tools » sont installées sur votre système, jetez un \oe il sur l'extension
  \pai{dcolumn} faite pour résoudre ce problème.} pour aligner les nombres sur
le point décimal (ou la virgule si on respecte les règles françaises) nous
pouvons « tricher » et réaliser cet alignement en utilisant deux colonnes : la
première alignée à droite contient la partie entière et la seconde alignée à
gauche contient la partie décimale. La commande ©\@{,}© dans la description du
tableau remplace l'espace normale entre les colonnes par une simple virgule,
donnant l'impression d'une seule colonne alignée sur le séparateur décimal.
N'oubliez pas de remplacer dans votre tableau le point ou la virgule par un
séparateur de colonnes (©&©) ! Un label peut être placé au-dessus de cette
colonne en utilisant la commande \ci{multicolumn}. 

\begin{example}
\begin{tabular}{c r @{,} l}
Expression       &
\multicolumn{2}{c}{Valeur} \\
\hline
$\pi$               & 3&1416  \\
$\pi^{\pi}$         & 36&46   \\
$(\pi^{\pi})^{\pi}$ & 80662&7 \\
\end{tabular}
\end{example}
Autre exemple d'utilisation de ©\multicolumn© :
\begin{example}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Nom}}\\
\hline
Dupont & Jules \\
\hline
\end{tabular}
\end{example}

\LaTeX traite le contenu d'un environnement \texttt{tabular} comme une boîte
indivisible, en particulier il ne peut y avoir de coupure de page. Pour
réaliser de longs tableaux s'étendant sur plusieurs pages il faut avoir
recours aux extensions \pai{supertabular} ou \pai{longtabular}.

\section{Objets flottants}

De nos jours, la plupart des publications contiennent un nombre important de
figures et de tableaux. Ces éléments nécessitent un traitement particulier car
ils ne peuvent être coupés par un changement de page. On pourrait imaginer de
commencer une nouvelle page chaque fois qu'une figure ou un tableau ne
rentrerait pas dans la page en cours. Cette façon de faire laisserait de
nombreuses pages à moitié blanches, ce qui ne serait réellement pas beau.
\index{tableau} \index{figure}

La solution est de laisser « flotter » les figures et les tableaux qui ne
rentrent pas sur la page en cours, vers une page suivante et de compléter la
page avec le texte qui suit l'objet « flottant ».  \LaTeX fournit deux
environnements pour les \wi{objets flottants} adaptés respectivement aux
figures (\ei{figure}) et aux tableaux (\ei{table}). Pour faire le meilleur
usage de ces deux environnements, il est important de comprendre comment
\LaTeX traite ces objets flottants de manière interne. Dans le cas contraire
ces objets deviendront une cause de frustration intense car \LaTeX ne les
placera jamais à l'endroit où vous souhaitiez les voir. 

\bigskip
Commençons par regarder les commandes que \LaTeX propose pour les objets
flottants :

Tout objet inclus dans un environnement \ei{figure} ou \ei{table} est traité
comme un objet flottant. Les deux environnements flottants ont un paramètre
optionnel :
\begin{lscommand}{2}
  \begin{figure}[«placement»]
  \begin{table}[«placement»]
\end{lscommand}
\noindent appelé \emph{placement}. Ce paramètre permet de dire à \LaTeX où
vous autorisez l'objet à flotter. Un \emph{placement} est composé d'une chaîne
de caractères représentant des \emph{placements possibles}. Reportez-vous au
tableau~\ref{tab:permiss}.

\begin{table}[!htbp]
  \caption{Placements possibles}\label{tab:permiss}
  \noindent \begin{minipage}{\textwidth}
    \medskip
    \begin{center}
      \begin{tabular}{@{}cp{10cm}@{}}
	Caractère & Emplacement pour l'objet flottant\dots\\
	\hline \rule{0pt}{1.05em}%
	\texttt{h} & \emph{here}, ici, à l'emplacement dans le texte où la
	commande se trouve. Utile pour les petits objets.\\[0.3ex] 
	\texttt{t} & \emph{top}, en haut d'une page\\[0.3ex]
	\texttt{b} & \emph{bottom}, en bas d'une page\\[0.3ex]
	\texttt{p} & \emph{page}, sur une page à part ne contenant que des
	objets flottants.\\[0.3ex]
	\texttt{!} & ici, sans prendre en compte les paramètres
	internes\footnote{tels que le nombre maximum d'objets flottants sur
	  une page} qui pourraient empêcher ce placement. 
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{table}

Un tableau peut commencer par exemple par la ligne suivante :
\begin{code}
  \begin{table}[!hbp]
\end{code}
\noindent L'\wi{emplacement} ©[!hbp]© permet à \LaTeX de placer le tableau
soit sur place (\texttt{h}), soit en bas de page (\texttt{b}) soit enfin sur
une page à part (\texttt{p}), et tout cela même si les règles internes de
\LaTeX ne sont pas toutes respectées (\texttt{!}). Si aucun placement n'est
indiqué, les classes standard utilisent ©[tbp]© par défaut.

\LaTeX place tous les objets flottants qu'il rencontre dans l'ordre en suivant
les indications fournies par l'auteur. Si un objet ne peut être placé sur la
page en cours, il est placé soit dans la file des figures soit dans la file
des tableaux\footnote{Il s'agit de files FIFO (\emph{First In, First Out}) :
  premier arrivé, premier servi.}.  Quand une nouvelle page est entamée,
\LaTeX essaye d'abord de voir si les objets en tête des deux files pourraient
être placés sur une page spéciale, à part.  Si cela n'est pas possible, les
objets en tête des deux files sont traités comme s'ils venaient d'être trouvés
dans le texte : \LaTeX essaye de les placer selon les placements possibles
restants. Tous les nouveaux objets flottants rencontrés dans la suite du texte
sont ajoutés à la queue des files. \LaTeX respecte scrupuleusement l'ordre
d'apparition des objets flottants. C'est pourquoi un objet flottant qui ne
peut être placé dans le texte repousse tous les autres à la fin du document.

D'où la règle :
\begin{quote}
Si \LaTeX ne place pas les objets flottants comme vous le souhaitez, c'est
souvent à cause d'un seul objet trop grand qui bouche l'une des
deux files d'objets flottants.
\end{quote}                 

Essayer d'imposer à \LaTeX un emplacement particulier en utilisant l'option
©[h]© pour un flottant est une idée \emph{à proscrire}, les versions modernes
de \LaTeX changent d'ailleurs automatiquement l'option ©[h]© en ©[ht]©.

Voici quelques éléments supplémentaires qu'il est bon de connaître sur les
environnements \ei{table} et \ei{figure}.

Avec la commande :
\begin{lscommand}{2}
  ¡\caption¡{«texte de la légende»}
\end{lscommand}
\noindent vous définissez une légende pour l'objet. Un numéro (incrémenté
automatiquement) et le mot « Figure » ou « Table »\footnote{Avec l'extension
  \texttt{babel}, la présentation des légendes est modifiée pour obéir aux
  règles françaises.} sont ajoutés par \LaTeX.

Les deux commandes :
\begin{lscommand}{2}
  ¡\listoffigures¡  ¡\listoftables¡
\end{lscommand}
\noindent fonctionnent de la même manière que la commande ©\tableofcontents© ;
elles impriment respectivement la liste des figures et des tableaux. Dans ces
listes, la légende est reprise en entier. Si vous désirez utiliser des
légendes longues, vous pouvez en donner une version courte entre crochets qui
sera utilisée pour la table :
\begin{code}
  \caption[courte]{LLLLLoooooonnnnnggggguuuueee}
\end{code}

Avec ©\label© et ©\ref© vous pouvez faire référence à votre objet à
l'intérieur de votre texte.

L'exemple suivant dessine un carré et l'insère dans le document. Vous pouvez
utiliser cette commande pour réserver de la place pour une illustration que
vous allez coller sur le document terminé.

\begin{code}
  La figure~\ref{blanche} est un exemple de Pop-Art.
  \begin{figure}[!hbp]
    \makebox[\textwidth]{\framebox[5cm]{\rule{0pt}{5cm}}}
    \caption{Cinq centimètres sur cinq} \label{blanche}
  \end{figure}
\end{code}

Dans l'exemple ci-dessus\footnote{En supposant que la file des figures soit
  vide.} \LaTeX va s'acharner~(\texttt{!}) à placer la figure là où se trouve
la commande~(\texttt{h}) dans le texte. S'il n'y arrive pas, il essayera de la
placer en bas~(\texttt{b}) de la page. Enfin s'il ne peut la placer sur la
page courante, il essayera de créer une page à part avec d'autres objets
flottants. S'il n'y a pas suffisamment de tableaux en attente pour remplir une
page spécifique, \LaTeX continue et, au début de la page suivante, réessayera
de placer la figure comme si elle venait d'apparaître dans le texte.

Dans certains cas il peut s'avérer nécessaire d'utiliser une des commandes :
\begin{lscommand}{2}
  ¡\clearpage¡  ¡\cleardoublepage¡
\end{lscommand}
Elle ordonne à \LaTeX de placer tous les objets en attente immédiatement puis
de commencer une nouvelle page. \ci{cleardoublepage} commence une nouvelle
page de droite.

À la section~\ref{eps}, vous apprendrez à inclure une figure
\textsc{PostScript} dans vos documents. 
%TODO : le rapport avec la choucroute ?

\section{Protection des commandes « fragiles »}

Les arguments de commandes telles que \ci{section} ou \ci{caption} etc.,
peuvent apparaître plusieurs fois dans le document (par exemple aussi dans la
table des matières, les hauts de pages\dots), on dit qu'il s'agit d'arguments
« mobiles » (\emph{moving arguments}).  Certaines commandes, entre autres
\ci{footnote}, \ci{phantom} etc., ne produisent pas le résultat escompté quand
elles sont exécutées comme argument de commandes de type \ci{section}, on dit
qu'elles sont « fragiles », ce qui signifie qu'elles ont besoin de la
protection d'un \dots{} \ci{protect}.

La commande \ci{protect} n'a d'effet que sur la commande qui la suit
immédiatement, mais \emph{pas ses arguments} éventuels.  La plupart du temps
un \ci{protect} de trop ne produira aucun effet pervers.

Voici un exemple d'utilisation de ©\protect© :
\begin{center}
\begin{verbatim}
\section{Je suis prudent
   \protect\footnote{Je protège ma note de bas de page.}}
\end{verbatim}
\end{center}

