%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: The Bibliography
% File: biblio.tex (lshort2e.tex)
% $Id: biblio.tex 172 2008-09-25 05:26:50Z oetiker $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour les informations de licence, voir title.tex.
% See title.tex for license information.

\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname} 
\thispagestyle{plain}

\bibitem{manual} \textsc{Lamport}, Leslie.  \newblock \emph{{\LaTeX:}
    A Document Preparation System}.  \newblock Addison-Wesley, 1994.
    2\ieme{} édition.\\ ISBN~0-201-52983-1.

\bibitem{texbook} \textsc{Knuth}, Donald~E.  \newblock 
    \textit{The \TeX{}book,} Volume~A de \textit{Computers and
    Typesetting}. Addison-Wesley, 1984.
    2\ieme{} édition.\\
    ISBN~0-201-13448-9.

\bibitem{companion} \textsc{Mittelbach}, Frank ; \textsc{Goossens},
  Michel. Trad. supervisée par Jacques \textsc{André}
  \newblock \emph{le {\LaTeX} Companion, 2\ieme édition}.  \newblock
  Pearson Education France, 2005.\\ ISBN~2-7440-7133-1.

\bibitem{graphicscompanion} Michel Goossens, Sebastian Rahtz and Frank
  Mittelbach.  \newblock \emph{The {\LaTeX} Graphics Companion}.  \newblock
  Addison-Wesley, Reading, Massachusetts, 1997, ISBN~0-201-85469-4.

\bibitem{desgraupes} \textsc{Desgraupes}, Bernard.
  \newblock \emph{{\LaTeX} Apprentissage, guide et référence}. \newblock
  Vuibert, 2000.\\
  ISBN~2-7117-8658-7.

\bibitem{local} Chaque installation de \LaTeX{} devrait fournir un 
  document appelé
  \emph{\LaTeX{} Local Guide} qui explique les particularités de
  cette installation. Malheureusement certains administrateurs système
  paresseux ne fournissent pas ce document. Dans ce cas, demandez de
  l'aide aux
  autres utilisateurs autour de vous ou au gourou local de \LaTeX{}.

\bibitem{usrguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    authors}.  \newblock Distribué avec \LaTeXe{} dans
  \texttt{usrguide.tex}.

\bibitem{clsguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    Class and Package writers}.  \newblock Distribué avec \LaTeXe{} dans
   \texttt{clsguide.tex}.

\bibitem{fntguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~Font
    selection}.  \newblock Distribué avec \LaTeXe{} dans
  \texttt{fntguide.tex}.

\bibitem{graphics} \textsc{Carlisle}, David~P. \newblock \emph{Packages in the
    `graphics' bundle}.  \newblock Distribué avec les extensions
    « graphics » dans \texttt{grfguide.tex}.

\bibitem{verbatim} \textsc{Schöpf}, Rainer ; \textsc{Raichle}, Bernd
    et \textsc{Rowley} Chris.  
    \newblock \emph{A New Implementation of \LaTeX's verbatim
    Environments}.
    \newblock Distribué avec l'ensemble « tools » dans
    \texttt{verbatim.dtx}.

\bibitem{amsguide} American Mathematical Society \newblock
    \emph{\AmS-\LaTeX{} Version 1.2 User's guide}. \newblock Distribué
    avec les extensions \AmS-\LaTeX{} dans \texttt{amsldoc.tex}. 

\bibitem{french} \textsc{Gaulle}, Bernard. \newblock \emph{Notice 
  d'utilisation du style french multilingue}. \newblock Disponible
  avec l'extension \texttt{french} sur \texttt{http://frenchpro.free.fr/}.

\bibitem{ftypo} \textsc{Perrousseaux}, Yves. \newblock \emph{Manuel de
  typographie française élémentaire}. \newblock Ateliers Perrousseaux
  éditeur, 1995.\\
  ISBN~2-911220-00-5.

\bibitem{cyrguide} Vladimir Volovich, Werner Lemberg and \LaTeX3 Project Team.
    \newblock \emph{Cyrillic languages support in \LaTeX}.
    \newblock Fourni avec la distribution \LaTeXe{} sous la forme du
    fichier \texttt{cyrguide.tex}.

\bibitem{catalogue} Graham~Williams.  \newblock \emph{The TeX
    Catalogue} is a very complete listing of many \TeX{} and \LaTeX{}
    related packages.
  \newblock Available online from \CTAN|help/Catalogue/catalogue.html|

\bibitem{eps} \textsc{Reckdahl}, Keith.  \newblock \emph{Using EPS Graphics in
    \LaTeXe{} Documents} qui explique tout ce que vous avez toujours
    voulu savoir et même plus sur les fichiers PostScript et leur
    utilisation avec \LaTeX{}. \newblock Disponible en ligne sur
    \CTAN|info/epslatex.ps|

\bibitem{xy-pic} Kristoffer H. Rose.
  \newblock \emph{\Xy-pic User's Guide}.  \newblock
  Téléchargeable depuis le CTAN avec la distribution \Xy-pic

\bibitem{metapost} John D. Hobby.
  \newblock \emph{A User's Manual for \MP}. \newblock
  Téléchargeable depuis \url{http://cm.bell-labs.com/who/hobby/} 

\bibitem{unbound} Alan Hoenig.
  \newblock \emph{\TeX{} Unbound}. \newblock Oxford University Press, 1998,
    ISBN 0-19-509685-1; 0-19-509686-X (pbk.) 

\bibitem{ursoswald} Urs Oswald.  
    \newblock \emph{Graphics in \LaTeXe{}}, contient des fichiers
    source Java pour générer des cercles et des ellipses arbitraires
    dans l'environnement \texttt{picture}, et \emph{\MP{} - A
      Tutorial}.
  \newblock Les deux sont téléchargeables depuis \url{http://www.ursoswald.ch}

\bibitem{pgfplots} Till Tantau.
  \newblock \emph{TikZ\&PGF Manual}.\newblock
  Download from \CTAN|graphics/pgf/base/doc/generic/pgf/pgfmanual.pdf|



\end{thebibliography}


%

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% End:
