%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: Who contributed to this Document
% $Id: overview.tex,v 1.1.1.1 2002/02/26 10:04:21 oetiker Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Because this introduction is the reader's first impression, I have
% edited very heavily to try to clarify and economize the language.
% I hope you do not mind! I always try to ask "is this word needed?"
% in my own writing but I don't want to impose my style on you... 
% but here I think it may be more important than the rest of the book.
% --baron

\chapter{Préface}
\thispagestyle{plain}

\LaTeX{}\cite{manual} est un logiciel de composition typographique
adapté à la production de documents scientifiques et mathématiques de
grande qualité typographique. Il permet également de produire
toutes sortes d'autres documents, qu'il s'agisse de simples lettres ou
de livres entiers. \LaTeX{} utilise \TeX\cite{texbook} comme outil de
mise en page. 

Cette introduction décrit \LaTeXe{} et devrait se montrer suffisante
pour la plupart des applications de \LaTeX. Pour une description
complète du système \LaTeX{}, reportez-vous
à~\cite{manual,companion}. 

\bigskip
\noindent Cette introduction est composée de cinq chapitres :
\begin{description}

\item[Le chapitre 1] présente la structure élémentaire d'un document
  \LaTeXe{}. Il vous apprendra également quelques éléments sur
  l'histoire de \LaTeX{}. Après avoir lu ce chapitre, vous devriez
  avoir une vue générale de ce qu'est \LaTeX{}.

\item[Le chapitre 2] entre dans les détails de la mise en page d'un
  document. Il explique les commandes et les environnements
  essentiels de \LaTeX{}. Après avoir lu ce chapitre, vous serez
  capables de rédiger vos premiers documents.

\item[Le chapitre 3] explique comment coder des formules
  mathématiques avec \LaTeX{}. De nombreux exemples sont donnés pour
  montrer comment utiliser cet atout majeur de \LaTeX{}. À la fin de ce
  chapitre, vous trouverez des tableaux qui listent tous les symboles
  mathématiques disponibles.

\item[Le chapitre 4] explique comment réaliser un index, une liste de
  références bibliographiques ou l'insertion de figures en PostScript
  encapsulé.  Il présente la création de documents PDF avec
  pdf\LaTeX{} ainsi que quelques autres extensions utiles.

\item[Le chapitre 5] montre comment utiliser \LaTeX{} pour créer des
  figures. Au lieu de dessiner une image à l'aide d'un programme
  d'infographie donné, la sauvegarder et l'inclure dans \LaTeX{}, vous
  décrirez l'image et laisserez \LaTeX{} la dessiner pour vous.

\item[Le chapitre 6] contient des informations potentiellement
  dangeureuses. Il vous apprend à modifier la mise en page standard
  produite par \LaTeX{} et vous  permet de transformer 
  les présentations plutôt réussies de \LaTeX{} en quelque chose
  de laid ou magnifique, selon votre habileté.
  d'assez laid.
\end{description}

\bigskip
\noindent Il est important de lire ces chapitres dans l'ordre. Après
tout, ce livre n'est pas si long.  L'étude attentive des exemples
est indispensable à la compréhension de l'ensemble car ils contiennent
une bonne partie de l'information que vous pourrez trouver ici.

\bigskip
\noindent \LaTeX{} est disponible pour une vaste gamme de systèmes
informatiques, des PCs et Macs aux systèmes UNIX
\footnote{UNIX est une marque déposée de The Open Group}
 et VMS. Dans de
nombreuses universités, il est installé sur le réseau informatique,
prêt à être utilisé. L'information nécessaire pour y accéder devrait
être fournie dans le \guide. Si vous avez des difficultés pour
commencer, demandez de l'aide à la personne qui vous a donné cette
brochure.  Ce document \emph{n'est pas} un guide d'installation du
système \LaTeX{}. Son but est de vous montrer comment écrire vos
documents afin qu'ils puissent être traités par \LaTeX{}.

\bigskip
\index{CTAN@\texttt{CTAN}}
Si vous avez besoin de récupérer des fichiers relatifs à \LaTeX{},
utilisez les sites \texttt{CTAN}(\emph{Comprehensive
  \TeX{} Archive Network})\label{CTAN}.
Le site principal est sur \url{http://www.ctan.org} et toutes les
extensions peuvent être obtenues sur l'archive ftp
\url{ftp://www.ctan.org} ou l'un de ses nombreux miroirs. En France un
miroir se trouve sur \url{ftp\string://ftp.lip6.fr/pub/TeX/CTAN/}. Aux
États-Unis, il s'agit de \url{ftp\string://ctan.tug.org/}, en Allemagne de
\url{ftp\string://ftp.dante.de/} et au Royaume-Uni de
\url{ftp\string://ftp.tex.ac.uk/}. 
Si vous n'êtes pas dans l'un de ces pays, choisissez le site le plus
proche de chez vous.

Vous verrez plusieurs références à CTAN au long de ce document, en
particulier des pointeurs vers des logiciels ou des documents. Au lieu
d'écrire des URL complets, nous avons simplement écrit \texttt{CTAN:}
suivi du chemin d'accès à partir de l'un des sites CTAN ci-dessus.

Si vous souhaitez installer \LaTeX{} sur votre ordinateur, vous
trouverez sans doute une version adaptée à votre système sur
sur \CTAN|systems|.

\vspace{\stretch{1}}
\noindent Si vous avez des suggestions concernant ce qui pourrait être
ajouté, supprimé ou modifié dans ce document, contactez soit
directement l'auteur de la version originale, soit moi-même, le
traducteur.  Nous sommes particulièrement intéressés par des retours
d'utilisateurs débutants en \LaTeX{} au sujet des passages de ce livre
qui devraient être mieux expliqués.


\bigskip
\begin{verse}
\contrib{Tobias Oetiker}{oetiker@ee.ethz.ch}%
{Department of Information Technology and\\ Electrical Engineering,
Swiss Federal Institute of Technology, Zürich.}

\contrib{Matthieu Herrb}{matthieu.herrb@laas.fr}%
{Laboratoire d'Analyse et d'Architecture des Systèmes,\\
Centre National de la Recherche Scientifique, Toulouse.}

\contrib{Samuel Colin}{scolin@hivernal.org}%
{(à partir de la version 3.21fr)}
\end{verse}
\vspace{\stretch{1}}
\noindent La version courante de ce document est disponible sur
\CTAN|info/lshort|

\endinput

%

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% End:
