%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: The title page
% $Id: title.tex 174 2008-09-25 05:37:39Z oetiker $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Voir la fin de ce fichier pour les informations de licence
% See the end of this file for license information

\ifpdf
  \pdfbookmark{Page de titre}{title}
\fi
\newlength{\centeroffset}
\setlength{\centeroffset}{-0.5\oddsidemargin}
\addtolength{\centeroffset}{0.5\evensidemargin}
\addtolength{\textwidth}{-\centeroffset}
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\stretch{1}}
\noindent\hspace*{\centeroffset}%
\begin{minipage}{\textwidth}
\parindent=0pt
\flushright
{\Huge\bfseries Une courte (?)\\ 
introduction à \LaTeXe}\\
\rule[-1ex]{\textwidth}{5pt}\\[2.5ex]
\emph{\Large ou \LaTeX2e en \pageref{LastPage} minutes}\\[2ex]
\end{minipage}

\vspace{\stretch{1}}
\noindent\hspace*{\centeroffset}\begin{minipage}{\textwidth}
\flushright
{\bfseries 
par Tobias Oetiker\\[1.5ex]
Hubert Partl, Irene Hyna et  Elisabeth Schlegl\\[1.5ex]
traduit en français par Samuel Colin\\
(à partir de la version 3.21)\\[3ex]} 
Version~4.26fr-1, 7 août 2009
\end{minipage}
\addtolength{\textwidth}{\centeroffset}
\vspace{\stretch{2}}


\pagebreak
\begin{small} 

  Copyright \copyright{} 1995-2009 Tobias Oetiker et les contributeurs.

  Copyright \copyright{} 1998-2001 LAAS/CNRS pour la traduction
  jusqu'à la version 3.20 incluse.

  Copyright \copyright{} 2009 Samuel Colin pour la traduction
  à partir de la version 3.21 incluse.

  Ce document est libre ; vous pouvez le redistribuer et/ou le
  modifier selon les termes de la licence publique générale de GNU
  publiée par la Free Software Foundation (version 2 ou tout autre
  version ultérieure choisie par vous)

  Ce document est diffusé en espérant qu'il sera utile, mais \emph{sans
    aucune garantie}, ni explicite ni implicite, sans même la garantie
  implicite d'être \emph{commercialisable} ou \emph{adapté à un but
    spécifique}.  Reportez-vous à la licence publique générale de GNU pour
  plus de détails.

  Vous devez avoir reçu une copie de la licence publique générale de
  GNU en même temps que ce document. Si ce n'est pas le cas, écrivez à
  la Free Software Fundation, Inc., 675 Mass Ave, Cambridge, MA 02139,
  États-Unis.

  Les fichiers suivants, qui ont servi à la production de ce document,
  sont couverts par cette notice de licence :
  biblio.tex contrib.tex custom.tex graphic.tex lshort-a5.tex
  lshort-base.tex lshort.tex lssym.tex math.tex overview.tex
  spec.tex things.tex title.tex typeset.tex


\vspace{4ex}

  Copyright \copyright 1995-2005 Tobias Oetiker and Contributers.  All rights reserved.
 
  This document is free; you can redistribute it and/or modify it
  under the terms of the GNU General Public License as published by
  the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
  (at your option) any later version.
  
  This document is distributed in the hope that it will be useful, but
  \emph{without any warranty}; without even the implied warranty of
  \emph{merchantability} or \emph{fitness for a particular purpose}.
  See the GNU General Public License for more details.
  
  You should have received a copy of the GNU General Public License
  along with this document; if not, write to the Free Software
  Foundation, Inc., 675 Mass Ave, Cambridge, MA 02139, USA.

  This license notice covers the following files, that were used for
  producing this document:
  biblio.tex contrib.tex custom.tex graphic.tex lshort-a5.tex
  lshort-base.tex lshort.tex lssym.tex math.tex overview.tex
  spec.tex things.tex title.tex typeset.tex

\end{small}


\endinput


%

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% End:
