%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: Typesetting Part of LaTeX2e Introduction
% $Id: typeset.tex,v 1.1.1.1 2002/02/26 10:04:21 oetiker Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Mise en page}
\thispagestyle{plain}

\begin{intro}
  Après la lecture du chapitre précédent vous connaissez maintenant
  les éléments de base qui constituent un document \LaTeX{}. Dans ce
  chapitre, nous allons compléter vos connaissances afin de vous
  rendre capables de créer des documents réalistes.
\end{intro}

\section{La structure du document et le langage}
\secby{Hanspeter Schmid}{hanspi@schmid-werren.ch}

La principale raison d'être d'un texte (à l'exception de certains textes
de la littérature contemporaine
\footnote{
NdT. \emph{Différente à tout prix}, traduction du \emph{Different at
  all cost} du texte original, lui-même une traduction du
suisse-allemand UVA (\emph{Um's Verrecken Anders}).
}%
) est de diffuser des idées, de
l'information ou de la connaissance au lecteur. Celui-ci comprendra
mieux le texte si ces idées sont bien structurées et il
ressentira d'autant mieux cette structure si la typographie utilisée
reflète la structure logique et sémantique du contenu.

Ce qui distingue \LaTeX{} des autres logiciels de traitement de texte
c'est qu'il suffit d'indiquer à \LaTeX{} la structure logique et
sémantique d'un texte. Il en déduit la forme typographique en fonction
des \og règles \fg{} définies dans la classe de document et les différents
fichiers de style.

L'élément de texte le plus important pour \LaTeX{} (et en typographie)
est le \wi{paragraphe}.  Le paragraphe est la forme typographique qui
contient une pensée cohérente ou qui développe une idée. Vous allez
apprendre dans les pages suivantes la différence entre un retour à la
ligne (obtenu avec la commande \texttt{\bs\bs}) et un changement de
paragraphe (obtenu en laissant une ligne vide dans le document
source). Une nouvelle réflexion doit débuter sur un nouveau
paragraphe, mais si vous poursuivez une réflexion déjà entamée, un
simple retour à la ligne suffit.

En général, on sous-estime complètement l'importance du découpage en
paragraphes. Certains ignorent même la signification d'un changement
de paragraphe ou bien, notamment avec \LaTeX{}, coupent des paragraphes
sans le savoir. Cette erreur est particulièrement fréquente lorsque
des équations sont présentes au milieu du texte. Étudiez les exemples
suivants et essayez de comprendre pourquoi des lignes vides
(changements de paragraphe) sont parfois utilisées avant et après
l'équation et parfois non. (Si vous ne comprenez pas suffisamment les
commandes utilisées, lisez d'abord la suite du chapitre puis revenez à
cette section.)

\begin{code}
\begin{verbatim}
% Exemple 1
\dots{} lorsqu'Einstein introduit sa formule
\begin{equation}
  e = m \cdot c^2 \; ,
\end{equation}
qui est en même temps la formule la plus connue et la 
moins comprise de la physique. 

% Exemple 2
\dots{} d'où vient la loi des courants de Kirchhoff :
\begin{equation}
  \sum_{k=1}{n} I_k = 0 \; .
\end{equation}

La loi des tensions de Kirchhof s'en déduit\dots

% Exemple 3
\dots{} qui a plusieurs avantages.

\begin{equation}
  I_D = I_F - I_R
\end{equation} 
est le c\oe{}ur d'un modèle de transistor très 
différent\dots
\end{verbatim}
\end{code}

L'unité de texte immédiatement inférieure est la phrase. Dans les
documents anglo-saxons, l'espace après le point terminant une phrase
est plus grande que celle qui suit un point après une
abréviation. (Ceci n'est pas vrai dans les règles de la typographie
française). En général, \LaTeX{} se débrouille pour déterminer la
bonne largeur des espaces. S'il n'y arrive pas, vous verrez dans la
suite comment le forcer à faire quelque chose de correct.

La structure du texte s'étend même aux morceaux d'une phrase. Les
règles grammaticales de chaque langue gèrent la ponctuation de
manière très précise. Dans la plupart des langues, la virgule
représente une courte respiration dans le flux du langage. Si vous ne
savez pas trop où placer une virgule, lisez la phrase à voix haute en
respirant à chaque virgule. Si cela ne sonne pas naturellement à
certains endroits, supprimez la virgule; au contraire, si vous
ressentez le besoin de respirer (ou de marquer une courte pause),
insérez un virgule à cet endroit. 

Enfin, les paragraphes d'un texte sont également structurés au niveau
supérieur, en les regroupant en sections, chapitres, etc. L'effet
typographique d'une commande telle que 

\begin{center}
\verb|\section{La structure du texte et du langage}| 
\end{center}

\noindent est suffisament évident pour 
comprendre comment utiliser ces structures de haut niveau.

\section{Sauts de ligne et de page}
 
\subsection{Paragraphes justifiés}

\index{justification}
Les livres sont souvent composés de lignes qui ont toutes la même
longueur ; on dit qu'elles sont justifiées à droite. \LaTeX{} insère
des retours à la ligne et des espacements entre les mots de manière à
optimiser la présentation de l'ensemble d'un paragraphe. En cas de
besoin, il coupe les mots qui ne tiennent pas en entier sur une
ligne. La présentation exacte d'un paragraphe dépend de la classe de
document\,\footnote{et des règles typographiques propres de chaque pays
\emph{NdT.}}. Normalement la première ligne d'un paragraphe est
en retrait par rapport à la marge gauche  
et il n'y a pas d'espace vertical particulière entre deux
paragraphes (cf. section~\ref{parsp}).

Dans certains cas particuliers, il peut être nécessaire de demander à
\LaTeX{} de couper une ligne :
\begin{lscommand}
\ci{\bs} ou \ci{newline} 
\end{lscommand}
\noindent commence une nouvelle ligne sans commencer un nouveau
paragraphe.

\begin{lscommand}
\ci{\bs*}
\end{lscommand}
\noindent empêche un saut de page après le saut de ligne demandé.

\begin{lscommand}
\ci{newpage}
\end{lscommand}
\noindent provoque un saut de page.

\begin{lscommand}
\ci{linebreak}\verb|[|\emph{n}\verb|]|,
\ci{nolinebreak}\verb|[|\emph{n}\verb|]|, 
\ci{pagebreak}\verb|[|\emph{n}\verb|]| et
\ci{nopagebreak}\verb|[|\emph{n}\verb|]|
\end{lscommand}
\noindent font ce que suggère leur nom anglais. Ces commandes permettent à
l'auteur de paramétrer leur action par l'intermédiaire du paramètre
optionnel \emph{n} pouvant prendre une valeur entre zéro et
quatre. En donnant à \emph{n} une valeur inférieure à quatre, vous
laissez à \LaTeX{} la possibilité de ne pas tenir compte de votre
commande si cela devait rendre le résultat  réellement laid.
Ne confondez pas ces commandes \og break \fg{} avec les commandes \og new \fg{}. 
Même lorsque vous utilisez une commande \og break \fg{}, \LaTeX{} essaye de
justifier le bord droit du texte et d'ajuster la longueur totale de la 
page, comme expliqué plus loin. Si vous voulez réellement commencer
une \og nouvelle \fg{} ligne, utilisez la commande \og new \fg{} correspondante. 

\LaTeX{} essaye toujours de trouver les meilleurs endroits pour les
retours à la ligne.
S'il ne trouve pas de solution pour couper les lignes de
manière conforme à ses normes de qualité, il laisse dépasser un bout
de ligne sur la marge droite du paragraphe. \LaTeX{} émet alors le
message d'erreur \og \wi{overfull hbox}\,\footnote{débordement
horizontal} \fg{}. Cela se produit surtout quand \LaTeX{} ne trouve pas
de point de césure dans un mot.\footnote{Bien que \LaTeX{} signale un
  avertissement lorsque cela arrive (Overfull hbox) et affiche la
  ligne qui pose problème, celle-ci n'est pas toujours facile à
  retrouver dans le texte. En utilisant l'option \texttt{draft} dans
  la commande \ci{documentclass}, ces lignes problématiques seront
  marquées d'une épaisse marque noire dans la marge de droite.}
En utilisant alors la commande \ci{sloppy},
vous pouvez demander à \LaTeX{} d'être moins exigeant. Il ne produira
 plus de lignes trop longues en ajoutant de l'espace entre les
mots du paragraphe, même si ceux-ci finissent trop espacés selon ses
critères. Dans ce cas le message \og \wi{underfull hbox}\,\footnote{boîte
horizontale pas assez pleine} \fg{} est produit. Souvent, malgré tout, le
résultat est acceptable. La commande \ci{fussy} agit dans l'autre
sens, au cas où vous voudriez voir \LaTeX{} revenir à ses exigences
normales. 

\subsection{Césure} \label{hyph}
\index{cesure@césure}
\LaTeX{} coupe les mots en fin de ligne si nécessaire. Si l'algorithme de
césure\footnote{\emph{\wi{Hyphenation}} en anglais} ne trouve pas
l'endroit correct pour couper un mot\,\footnote{Ce qui est normalement
plutôt rare. Si vous observez de nombreuses erreurs de césure, c'est
probablement un problème de spécification de la langue du document ou
du codage de sortie. Voir le paragraphe sur le support multilingue,
page~\pageref{international}.}, vous pouvez utiliser les 
commandes suivantes pour informer \TeX{} de l'exception.

La commande :
\begin{lscommand}
\ci{hyphenation}\verb|{|\emph{liste de mots}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent permet de ne couper les mots cités en argument qu'aux
endroits indiqués par \og \verb|-| \fg{}. Cette commande doit être
placée dans le préambule et ne doit contenir que des mots composés de
lettres ou signes considérés comme normaux par \LaTeX{}. La casse des
caractères n'est pas prise en compte. Les informations de césure sont
associés au langage actif lors de l'invocation de la commande de
césure. Cela signifie que si vous placez une commande de césure dans
le préambule, cela influencera la césure de l'anglais (NdT. par défaut
les documents sont supposés être en anglais). Si vous placez la
commande après \verb|\begin{document}| et que vous utilisez une
extension comme \pai{babel} pour le support d'une autre langue,
alors les suggestions de césure seront actives pour le langage
activé via \pai{babel}.

L'exemple ci-dessous permet à
\og anticonstitutionnellement \fg{} d'être coupé, ainsi qu'à \og
Anticonstitutionnellement \fg{}. Mais il empêche toute césure de \og
FORTRAN \fg{}, \og Fortran \fg{} ou \og fortran \fg{}. Ni les
caractères spéciaux ni les symboles ne sont autorisés dans cette
commande.

\begin{code}
\verb|\hyphenation{FORTRAN}|\\
\verb|\hyphenation{Anti-cons-ti-tu-tion-nel-le-ment}|
\end{code}

La commande \verb|\hyphenation{|\emph{liste de mots}\verb|}| a un effet
\emph{global} sur toutes les occurrences des mots de la liste.
Si l'exception ne concerne qu'une occurrence d'un mot on utilise
la commande \ci{-} qui insère un point de  césure potentiel dans un
mot. Ces positions deviennent alors les \emph{seuls} points de césure
possibles pour cette occurrence du mot. 

\begin{example}
I think this is: su\-per\-cal\-%
i\-frag\-i\-lis\-tic\-ex\-pi\-%
al\-i\-do\-cious
\end{example}

Normalement, en français, on ne coupe pas  
la dernière syllabe d'un mot si elle est muette, mais il arrive qu'on
soit obligé de le faire, par exemple si on travaille sur des textes
étroits (cas de colonnes multiples).

Exemple: on pourra coder \verb+ils ex\-pri\-ment+
pour autoriser \emph{exceptionnellement} le rejet à la ligne suivante de
la syllabe muette \texttt{ment}.

Plusieurs mots peuvent être maintenus ensemble sur une ligne avec la
commande :
\begin{lscommand}
\ci{mbox}\verb|{|\emph{texte}\verb|}|
\end{lscommand}
Elle a pour effet d'interdire toute coupure de ligne dans \emph{texte}.

\begin{example}
Mon num\'ero de t\'el\'ephone va  
changer. \`A partir du 18 octobre,
ce sera le  \mbox{0561 336 330}.

Le param\`etre 
\mbox{\emph{nom du fichier}}
de la commande \texttt{input} 
contient le nom du fichier
\`a lire.
\end{example}

\ci{fbox} est similaire à \ci{mbox}, à la différence qu'un liseré
visible sera dessiné autour du contenu.

\section{Chaînes prêtes à l'emploi}

Dans les exemples précédents, vous avez découvert certaines commandes
permettant de produire le logo \LaTeX{} et quelques autres chaînes de
caractères spécifiques. Voici une liste de quelques-unes de ces
commandes :

\vspace{2ex}

\noindent
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
Commande&Résultat&Description\\
\hline
\ci{today} & \today   & Date du jour dans la langue courante\\
\ci{TeX} & \TeX       & Logo TeX\\
\ci{LaTeX} & \LaTeX   & Logo LaTeX\\
\ci{LaTeXe} & \LaTeXe & Version actuelle de \LaTeX\\
\end{tabular}

\section{Caractères spéciaux et symboles}
 
\subsection{Guillemets}

Pour insérer des \wi{guillemets} n'utilisez pas le caractère \verb|"|
\index{""@\texttt{""}} comme sur une machine à écrire. En typographie,
il y a des guillemets ouvrants et fermants spécifiques. En anglais,
utilisez deux~\verb|`| pour les guillemets ouvrants et deux~\verb|'|
pour les guillemets fermants.
En français, avec l'option \pai{francais} de l'extension \pai{babel},
utilisez \ci{og} et \ci{fg} ou bien utilisez directement 
\texttt{«} et \texttt{»} si vous disposez d'un moyen de saisir ces
caractères. 


\begin{example}
``Please press the `x' key.''

«~Appuyez sur la touche `x'.~»
\end{example}
 
\subsection{Tirets}

\LaTeX{} connaît quatre types de \wi{tiret}s. Trois d'entre eux sont
obtenus en juxtaposant un nombre variable de tirets simples. Le
quatrième n'est  pas réellement un tiret~---~il s'agit du signe
mathématique moins. \index{-} \index{--} \index{---} \index{-@$-$}
\index{moins (signe)}

\begin{example}
belle-fille, pages 13-67\\
il parle ---~en vain~--- 
du passé.\\
oui~---~ou non ? \\
$0$, $1$ et $-1$
\end{example}

Notez que les exemples ci-dessus respectent les règles de la
typographie française concernant l'usage des tirets, qui diffèrent
des habitudes anglo-saxonnes, en particulier le double tiret n'est pas
utilisé en français.

\subsection{Tilde (\texorpdfstring{$\sim$}{\string~})}

\index{www}\index{URL}\index{tilde} \index{~@$\sim$}

Un caractère souvent utilisé dans les adresses sur le web est le
tilde. Pour produire ce caractère avec \LaTeX{}, on peut utiliser 
\verb|\~|, mais le résultat : \~{} n'est pas tout à fait le symbole
attendu. Essayez ceci à la place :
\cih{sim}

\begin{example}
http://www.rich.edu/\~{}bush \\
http://www.clever.edu/$\sim$demo
\end{example}  

Voir aussi l'extension \pai{hyperref} qui inclut une commande
\ci{url}. 

\subsection{Symbole degré (\texorpdfstring{\degres}{\string°})}

L'exemple suivent montre comment obtenir un symbole \wi{degré} avec
\LaTeX{} :

\begin{example}
Il fait $-30\,^{\circ}\mathrm{C}$.
Je vais bient\^ot devenir 
supra-conducteur.
\end{example}

L'extension \pai{babel} avec l'option \pai{francais} introduit la commande
\ci{degres} qui donne un meilleur résultat :
\begin{example}
Il fait -30~\degres C.
Je vais bient\^ot devenir 
supra-conducteur.
\end{example}

\subsection{Le symbole de l'Euro \texorpdfstring{(\EUR{})}{}}

Écrire sur tout sujet économique de nos jours requiert l'utilisation
du symbole de l'euro. De nombreuses polices de caractères contiennent
un symbole Euro. Après avoir chargé l'extension \pai{textcomp} dans le
préambule
\begin{lscommand}
\ci{usepackage}\verb|{textcomp}| 
\end{lscommand}
vous pouvez utiliser la commande
\begin{lscommand}
\ci{texteuro}
\end{lscommand}
pour y accéder.

Si votre police ne fournit pas son propre symbole de l'Euro ou si vous
ne l'aimez pas, il vous reste deux alternatives :

Tout d'abord l'extension \pai{eurosym} qui fournit un symbol officiel
de l'Euro :
\begin{lscommand}
\ci{usepackage}\verb|[|\emph{official}\verb|]{eurosym}| 
\end{lscommand}
Si vous préférez un symbole qui correspond à votre police, utilisez
plutôt \texttt{gen} à la place de \texttt{option}.

L'extension \pai{marvosym} fournit des symboles nombreux et variés,
parmi lesquels celui de l'Euro sous le nom :
\begin{lscommand}
\ci{EUR}
\end{lscommand}

\begin{example}
L'\texteuro{}, l'\euro{}
et l'\EUR{} semblent tous
différents.
\end{example} 


\subsection{Points de suspension (\texorpdfstring{\dots}{...})}

Sur une machine à écrire, une \wi{virgule} ou un \wi{point} occupent la
même largeur que les autres lettres. En typographie professionnelle,
le point occupe très peu de place et il est placé tout près du caractère
qui le précède. Il n'est donc pas possible d'utiliser trois points
consécutifs pour créer des \wi{points de suspension}. À la place on
utilise la commande spécifique : 
\begin{lscommand}
\ci{dots}
\end{lscommand}
\index{...@\dots}
\nonfrenchspacing
\begin{example}
Non pas comme \c{c}a... 
mais ainsi :\\
New York, Tokyo, Budapest\dots
\end{example}
\frenchspacing

\subsection{Ligatures}

Certaines séquences de lettres ne sont pas composées simplement en
juxtaposant les différentes lettres les unes à la suite des autres,
mais en utilisant des symboles spéciaux.
\begin{code}
{\large ff fi fl ffi\dots}\quad
\`a la place de\quad {\large f{}f f{}i f{}l f{}f{}i\dots}
\end{code}
Ces \wi{ligature}s peuvent être désactivées en insérant un
\ci{mbox}\verb|{}| entre les lettres en question. Cela peut s'avérer
utile pour certains mots composés\,\footnote{Il n'existe pas d'exemple en
français. \emph{NdT.}}.
\begin{example}
\Large Not shelfful\\
but shelf\mbox{}ful
\end{example}
 
\subsection{Accents et caractères spéciaux}

\LaTeX{} permet l'utilisation d'\wi{accent}s et de \wi{caractères
spéciaux} issus de nombreuses langues. Le tableau~\ref{accents} montre
tous les accents que l'on peut ajouter à la lettre o. Ils s'appliquent
naturellement aux autres lettres.

Pour placer un accent sur un i ou un j, il faut supprimer leur
point. Ceci s'obtient en tapant \verb|\i| et \verb|\j|.

\begin{example}
H\^otel, na\"\i ve, \'el\`eve,\\ 
sm\o rrebr\o d, !`Se\~norita!,\\
Sch\"onbrunner Schlo\ss{} 
Stra\ss e
\end{example}

\begin{table}[!hbp]
\caption{Accents et caractères spéciaux} \label{accents}
\begin{lined}{10cm}
\begin{tabular}{*4{cl}}
\A{\`o} & \A{\'o} & \A{\^o} & \A{\~o} \\
\A{\=o} & \A{\.o} & \A{\"o} & \B{\c}{c}\\[6pt]
\B{\u}{o} & \B{\v}{o} & \B{\H}{o} & \B{\c}{o} \\
\B{\d}{o} & \B{\b}{o} & \B{\t}{oo} \\[6pt]
\A{\oe}  &  \A{\OE} & \A{\ae} & \A{\AE} \\
\A{\aa} &  \A{\AA} \\[6pt]
\A{\o}  & \A{\O} & \A{\l} & \A{\L} \\
\A{\i}  & \A{\j} & !` & \verb|!|\verb|`| & ?` & \verb|?|\verb|`| 
\end{tabular}
\index{i et j@\i{} et \j{} sans points}\index{scandinaves (caractères)}
\index{ae@\ae}\index{umlaut}\index{accent!grave}\index{accent!aigu}
\index{accent!circonflexe}
\index{oe@\oe}\index{aa@\aa}
\index{cédille}

\bigskip
\end{lined}
\end{table}
 
\section{Support multilingue\label{international}}
\index{international} 

Pour composer des documents dans des langues autres que l'anglais,
\LaTeX{} doit pouvoir s'adapter aux règles typographiques et aux
règles de césure propres à chaque langue. Il y a plusieurs
domaines pour lesquels il faut configurer \LaTeX{} pour chaque
langue : 
\begin{enumerate}
\item Toutes les chaînes de caractères générées automatiquement
  \footnote{\og Table des matières \fg{}, \og Liste des figures \fg{},...} 
  doivent être traduites. Pour de nombreuses langues, ces adaptations
  peuvent être réalisées par l'extension \pai{babel} de Johannes
  Braams.
\item \LaTeX{} doit connaître les règles de césure de la nouvelle
      langue. Définir les règles de césure utilisées par \LaTeX{} est
      une tâche assez complexe, qui impose la construction de formats
      spécifiques. Votre \guide{} devrait vous indiquer 
      quelles sont les langues supportées par votre installation de
      \LaTeX{} et comment configurer les règles de césure.
    \item Certaines règles typographiques changent en fonction de la
      langue ou de la région géographique. Par exemple le français
      impose un espace avant chaque deux-points (:). Ces changements
      peuvent être pris en compte par l'extension \pai{babel} ou par des
      extensions spécifiques (telles que \pai{french}~\cite{french}
      pour le français).
\end{enumerate}

Si votre système est configuré correctement, vous pouvez sélectionner
la langue utilisée par l'extension \pai{babel} 
avec la commande : 
\begin{lscommand}
\ci{usepackage}\verb|[|\emph{langue}\verb|]{babel}| 
\end{lscommand}
\noindent après la commande \verb|\documentclass|. Une liste des
\emph{langue}s prises en compte par votre système \LaTeX{} est
affichée à chaque exécution du compilateur. Babel activera les règles
de césure appropriées pour le langage que vous avez choisi.
Lorsque la césure d'une langue n'est pas prise en compte par votre moteur
\LaTeX{}, \pai{babel} continuera à fonctionner mais à cause des
césures incorrectes le résultat ne sera pas satisfaisant.

\textsf{Babel} définit également pour certaines langues de nouvelles
commandes qui simplifient la saisie des caractères
spéciaux. L'\wi{Allemand} contient par exemple de nombreux umlauts
(\"a\"o\"u). Avec\textsf{babel}, vous pouvez entrer un
\"o en tapant \verb|"o| au lieu de~\verb|\"o|.

Si vous appelez babel avec plusieurs langues,
\begin{lscommand}
\ci{usepackage}\verb|[|\emph{langueA}\verb|,|\emph{langueB}\verb|]{babel}| 
\end{lscommand}
\noindent vous devez utiliser la commande
\begin{lscommand}
\ci{selectlanguage}\verb|{|\emph{langueA}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent pour définir la langue courante.

La plupart des systèmes informatiques modernes vous permettent de
saisir directement depuis le clavier les caractères accentués ou les
symboles spécifiques d'une langue. \LaTeXe{} sait gérer ce type de
codage grâce à l'extension \pai{inputenc} :
\label{inputenc}
\begin{lscommand}
\ci{usepackage}\verb|[|\textit{codage}\verb|]{inputenc}| 
\end{lscommand}

Pour faciliter la lecture, cette extension est utilisée dans la suite
du document pour représenter les caractères accentués dans les
exemples.

En utilisant cette extension, il faut prendre garde au fait que les
systèmes informatiques n'utilisent pas tous le même codage des
caractères spéciaux.  Le caractère \textit{é} par exemple, est
codé~142 sur Mac et 233 sur PC Windows ou sous Unix (codage latin-1).
D'autres personnes risquent donc de ne pas pouvoir lire votre document
source, parce que leur système utilise un codage différent.

Les codages suivants sont utilisés en fonction du système
d'exploitation pour les langues d'Europe de l'Ouest :
\begin{center}
\begin{tabular}{l | r}
Système & Codage \\
\hline
Mac OS  &  \texttt{applemac} \\
Unix    &  \texttt{latin1} \\ 
Windows &  \texttt{ansinew} \\
DOS, OS/2    &  \texttt{cp850}
\end{tabular}
\end{center}

Lorsqu'un document source \LaTeX{} doit être transmis vers un autre
système, il est recommandé de convertir les caractères accentués et
spéciaux en séquences du type \verb|\'|\verb|e| préalablement au
transfert.  Il existe de nombreux utilitaires pour faire la conversion
automatique dans les deux sens : \texttt{recode} sous Unix,
\texttt{Tower of Babel} sur Macintosh, etc.

Le codage des polices de caractères est une autre histoire.
Celui-ci définit à quelle position dans une police de \TeX{} se
trouve chaque caractère. La police originale de \TeX{}, Computer
Modern, ne contient que les 128 caractères du jeu de caractères
ASCII. Pour produire un caractère accentué, \TeX{} combine un
caractère normal avec un accent. Bien que le résultat obtenu ainsi
soit presque parfait, cette approche empêche la césure automatique des
mots contenant des accents.

Heureusement, dans la plupart des installations modernes de \TeX{} on
trouve la police EC. Cette police à la même apparence que la police
Computer Modern, mais elle contient également les caractères accentués
pour la plupart des langues européeenes. L'utilisation de cette 
police permet donc la  césure des mots contenant
des caractères accentués. L'utilisation de la  police EC est activée par
l'extension \pai{fontenc}, avec la commande suivante dans le
préambule :\label{fontenc}

\begin{lscommand}
\ci{usepackage}\verb|[T1]{fontenc}|
\end{lscommand}

À l'heure où ces lignes sont écrites, il n'existe pas de version
\textsc{Postscript} libre/gratuite de haute qualité de la police EC.
\footnote{Vladimir Volovich a créé le paquet de police cm-super qui
  couvre l'ensemble des polices EC/TC, EC Concrete, EC Bright et
  LH. Ce paquet est disponible depuis
  \texttt{CTAN:/fonts/ps-type1/cm-super} et est livré avec \TeX{}Live7
  et Mik\TeX. Malheureusement ces polices ne sont pas de la même
  qualité typographique que les rendus usuels de Type1 de la police
  CM.}
Cela peut provoquer des problèmes lors de la génération de versions
PDF de vos documents~---~le fichier PDF résultant aura un rendu
épouvantable sur l'écran. Une solution à cela est l'utilisation de
l'extension \pai{aeguill} (\emph{Almost European Computer Modern with
  Guillemets}) qui utilise les caractères de la police Computer Modern
d'origine, mais les réarrange dans le même ordre que ceux de la police
EC. Ainsi ce sera l'excellente police CM au format type 1 disponible
sur la plupart des systèmes qui sera utilisée pour l'affichage. Il
existe aussi l'extension \pai{ae} mais celle-ci ne propose pas un
rendu correct des guillemets français (voir la section à propos de
pdf\LaTeX{} en page \pageref{sec:pdftex}).


\subsection{Support de la langue portugaise}

\secby{Demerson Andre Polli}{polli@linux.ime.usp.br}
Pour activer la césure et faire passer tous les textes automatisés en
portugais\index{Portugu\^es} utilisez la commande :
\begin{lscommand}
\verb|\usepackage[portuguese]{babel}|
\end{lscommand}
Si vous êtes au Brésil, remplacez le langage par \wi{brazilian}.

Au vu du nombre conséquent d'accents en portugais, vous devriez
utiliser
\begin{lscommand}
\verb|\usepackage[latin1]{inputenc}|
\end{lscommand}
pour les saisir facilement ainsi que
\begin{lscommand}
\verb|\usepackage[T1]{fontenc}|
\end{lscommand}
pour obtenir des césures correctes.

Voyez le tableau~\ref{portuguese} qui récapitule ce
qu'il y a à ajouter en préambule pour écrire en langue
portugaise. Remarquez que nous indiquons ici le codage latin1 : cela
ne fonctionnera donc pas comme attendu sous Mac ou DOS. Utilisez
simplement le codage adéquat.

\begin{table}[btp]
\caption{Préambule pour les documents portugais.} \label{portuguese}
\begin{lined}{5cm}
\begin{verbatim}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\end{verbatim}
\bigskip
\end{lined}
\end{table}

\newpage

\subsection{Support de la langue française} 

% Pour le français, l'extension \pai{french} a été 
% développée par Bernard Gaulle~\cite{french}. 
% Mais le traducteur boycotte les versions récentes (frenchpro) 

\secby{Daniel Flipo}{daniel.flipo@univ-lille1.fr}
Voici quelques conseils pour créer des documents en
\wi{français}\index{français} à l'aide de \LaTeX{}. Le support de la
langue française est activé par la commande :

\begin{lscommand}
\verb|\usepackage[francais]{babel}|
\end{lscommand}

Remarquez que, pour des raisons historiques, le nom de l'option
\textsf{babel} pour le français est soit \emph{francais}, soit \emph{frenchb}
mais pas \emph{french}.

Cette commande active les règles de césure spécifiques du français et
adaptent \LaTeX{} à la plupart des règles spécifiques de la
typographie française~\cite{ftypo} : présentation des listes,
insertion automatique de l'espacement avant les signes de ponctuation
doubles, etc.  Les mots générés automatiquement par \LaTeX{} sont
traduits en français et certaines commandes supplémentaires (cf.
table~\ref{cmd-french}) sont disponibles.

\begin{table}[!htbp]
\caption{Commandes de saisie en français.} \label{cmd-french}
\begin{lined}{9cm}
\begin{tabular}{ll}
\verb+\og guillemets \fg{}+         \quad &\og guillemets \fg \\[1ex]
\verb+M\up{me}, D\up{r}+            \quad &M\up{me}, D\up{r}  \\[1ex]
\verb+1\ier{}, 1\iere{}, 1\ieres{}+ \quad &1\ier{}, 1\iere{}, 1\ieres{}\\[1ex]
\verb+2\ieme{} 4\iemes{}+           \quad &2\ieme{} 4\iemes{}\\[1ex]
\verb+\No 1, \no 2+                 \quad &\No 1, \no 2   \\[1ex]
\verb+20~\degres C, 45\degres+      \quad &20~\degres C, 45\degres \\[1ex]
\verb+\bsc{M. Durand}+              \quad &\bsc{M.~Durand} \\[1ex]
\verb+\nombre{1234,56789}+          \quad &\nombre{1234,56789}
\end{tabular}
\bigskip
\end{lined}
\end{table}


Vous remarquerez également que la mise en page des listes est changée
lors du passage à la langue française. Pour obtenir toutes les
informations sur l'option \pai{frenchb} de \pai{babel} et comment
modifier son comportement, compilez le fichier \texttt{frenchb.dtx}
avec \LaTeX{} et consultez le fichier \texttt{frenchb.dvi} ainsi
produit.

Dans cette traduction, un certain nombre d'ajouts présentent les
spécificités de la typographie française tout au long du texte.

\subsection{Support de la langue allemande}

Voici quelques conseils pour créer des documents en
\wi{allemand}\index{deutsch} à l'aide de \LaTeX{}. Le support de la
langue allemande est activé par la commande :

\begin{lscommand}
\verb|\usepackage[german]{babel}|
\end{lscommand}

La césure allemande est alors activée, si votre système a été
configuré pour cela. Le texte produit automatiquement par \LaTeX{} est
traduit en allemand (par ex. ``Kapitel'' pour un chapitre). De
nouvelles commandes (listées dans la table~\ref{german}) permettent la
saisie simplifiée des caractères spéciaux même sans utiliser
l'extension inputenc. Avec inputenc cette capacité devient \og muette
\fg{} mais votre texte est alors limité au codage utilisé.

\begin{table}[!htbp]
\caption{Caractères spéciaux en allemand.} \label{german}
\begin{lined}{8cm}
\begin{tabular}{*2{ll}}
\verb|"a| & "a \hspace*{1ex} & \verb|"s| & "s \\[1ex]
\verb|"`| & "` & \verb|"'| & "' \\[1ex]
\verb|"<| or \ci{flqq} & "<  & \verb|">| or \ci{frqq} & "> \\[1ex]
\ci{flq} & \flq & \ci{frq} & \frq \\[1ex]
\ci{dq} & " \\
\end{tabular}
\bigskip
\end{lined}
\end{table}

Les livres allemands contiennent souvent des marques de citation
françaises (\flqq guillemets\frqq). Les typographes allemands les
utilisent différemment, cependant. Une citation dans un livre allemand
ressemblerait plutôt à \frqq ceci\flqq. En Suisse allemande, les
typographes utilisent les \flqq guillemets\frqq~comme les français le font.

Un problème majeur découle de l'utilisation de commandes comme
\verb+flq+ : si vous utilisez la police OT1 (la police par défaut) les
guillements ressembleront au symbole mathématique \og $\ll$ \fg{}, de
quoi causer des maux d'estomac à un typographe. Les polices codées T1,
d'un autre côté, ne contient pas les symboles requis. Ainsi si vous
utilisez ce type de marque de citation, assurez-vous d'utiliser le
codage T1 (\verb|\usepackage[T1]{fontenc}|).

\subsection{Support de la langue coréenne\protect\footnotemark}
\label{support_korean}%
\footnotetext{%
En réponse aux problèmes usuellement rencontrés par les utilisateurs
coréens de \LaTeX{}.
Cette section fut écrite par Karnes KIM au nom de l'équipe de
traduction coréenne de lshort. Elle fut ensuite traduite en anglais
par SHIN Jungshik, raccourcie par Tobi Oetiker puis traduite en
français par Samuel Colin.}

Pour utiliser \LaTeX{} avec la langue coréenne, nous devons résoudre
trois problèmes :

\begin{enumerate}
\item Nous devons être capables d'éditer des \wi{fichiers d'entrée en
    coréen}. Ces fichiers doivent être au format text brut, mais
  puisque le coréen dispose d'un ensemble de caractères situé en
  dehors du répertoire US-ASCII, ils apparaîtront étranges dans tout
  éditeur ASCII usuel. Les codages coréens les plus répandus sont
  EUC-KR et son extension (avec compatibilité ascendante) utilisée
  dans la version coréenne de Windows, CP949/Windows-949/UHC. Dans ces
  codages, chaque caractère US-ASCII représente son caractère usuel,
  comme dans d'autres codages compatibles avec US-ASCII
  (ISO-8859-\textit{x}, EUC-JP,Shift\_JIS, Big5,\dots). En revanche
  les caractères hangul, hanjas (des caractères chinois utilisées en
  Corée), hangul jamos, hirakanas, katakanas, grecs et cyrilliques,
  les symboles et les lettres dérivée de KS~X~1001 sont représentés
  par deux octets consécutifs. Le premier possède son propre ensemble
  MSB. Jusqu'au milieu des années 1990, il fallait beaucoup de temps
  et d'effort pour installer un environnement capable de gérer la
  langue coréenne sous un système non localisé. Vous pouvez lire en
  diagonale la ressource désormais désuette \url{http://jshin.net/faq}
  pour vous faire une idée de la difficulté d'utiliser du coréen sous
  un système non-coréen dans les années 1990. De nos jours les trois
  systèmes majeurs (Mac OS, Unix, Windows) sont équipés d'un bon
  support multilingue et de fonctionnalités d'internationalisation, de
  manière qu'éditer un fichier texte coréen n'est plus autant un
  problème, même sur un système non-coréen.

\item \TeX{} and \LaTeX{} ont été développés à l'origine pour des
  documents n'ayant pas plus de 256 caractères dans leur
  alphabet. Pour les faire fonctionner avec des langages ayant
  considérablement plus de caractères comme le coréen
\footnote{Le hangul coréen est un script alphabétique avec 14
  consonnes de base et 10 voyelles (jamos) de base. À la différence
  des alphabets latin ou cyrillique, les caractères individuels
  doivent être arrangés sous forme de groupes rectangulaires de la
  taille de caractères chinois. Chaque groupe représente une
  syllabe. Un nombre illimité de syllabes peut être fabriqué avec cet
  ensemble fini de consonnes et de voyelles. Les standards
  orthographiques coréens modernes (tant en Corée du Nord qu'en Corée
  du Sud) imposent cependant des restrictions sur la formation de ces
  groupes. C'est pourquoi il existe seulement un nombre fini de
  syllabes syntaxiquement correctes. Le codage coréen définit des
  points de code individuels pour chacune des syllabes (KS~X~1001:1998
  et KS~X~1002:1992). Ainsi l'hangul, bien qu'alphabétique, est traité
  comme les systèmes d'écriture chinois et japonais avec des dizaines
  de milliers de caractères
  idéographiques/logographiques. l'ISO~10646/Unicode propose les deux
  façons de représenter l'hangul utilisé pour le coréen \emph{moderne}
  via l'hangul jamos conjoignant (alphabets:
  \url{http://www.unicode.org/charts/PDF/U1100.pdf}) en plus de toutes
  les syllabes hangul orthographiquement correctes en coréen
  \emph{moderne}
  (\url{http://www.unicode.org/charts/PDF/UAC00.pdf}). L'un des plus
  éminents défis en typographie coréenne avec \LaTeX{} et autres
  systèmes simiaires est la prise en compte de syllabes du coréen
  médian~---~et futur~---~via la conjonction jamos en
  Unicode. L'espoir réside dans des moteurs \TeX{} futurs tels que
  $\Omega$ et $\Lambda$ pour proposer des solutions de manière à
  éloigner les linguistes et historiens coréens de MS Word, qui
  possède un support relativement bon du coréen médian.
%SC: many technical things, I most probably got some wrong (Middle
%Korean?)
}
ou le chinois, un mécanisme de \og sous-police \fg{} a été
développé. Il divise une police CJK avec des (dizaines de) milliers de
glyphes en un ensemble de sous-polices ayant chacune 256 glyphes. Pour
le coréen, il y a déjà 3 extensions couramment utilisées : \wi{H\LaTeX}
par UN~Koaunghi, \wi{h\LaTeX{}p} par CHA~Jaechoon et l'extension \wi{CJK}
par Werner~Lemberg.\footnote{%
Elles peuvent être obtenues depuis
\texttt{CTAN:/tex-archive/language/korean/HLaTeX/},
\texttt{CTAN:/tex-archive/language/korean/CJK/} et
\texttt{http://knot.kaist.ac.kr/htex/}
}
  H\LaTeX{} et h\LaTeX{}p sont spécifique au coréen et fournissent une
  localisation coréenne au-delà du support de police. Elles peuvent
  toutes deux compiler des fichiers textes codés en EUC-KR. H\LaTeX{}
  peut même compiler des fichiers d'entrée codés en
  CP949/Windows-949/UHC et UTF-8 si elle est utilisée avec $\Lambda$ ou
  $\Omega$.

  L'extension CJK n'est pas spécifique au coréen. Elle peut compiler des
  fichiers d'entrée en UTF-8 ainsi que différents codages CJK comprenant
  EUC-KR et CP949/Windows-949/UHC. Elle peut être utilisée pour saisir
  des documents avec support multilingue (en particulier chinois,
  japonais et coréen). L'extension CJK n'a pas de localisation coréenne
  comme celle offerte par H\LaTeX{} et n'est pas livrée avec autant de
  polices spéciales coréennes qu'H\LaTeX{}.

\item L'idée principale derrière l'utilisation d'un système de
  traitement comme \TeX{} et \LaTeX{} est d'obtenir des documents
  typographiés d'une manière \og esthétiquement \fg{}
  satisfaisante. En conséquence l'élément le plus important en
  typographie est un ensemble de polices bien conçues. La distribution
  H\LaTeX{} inclut les polices \textsc{PostScript} UHC
  \index{Police coréenne!police UHC} de 10 familles différentes et des
  polices TrueType Munhwabu\footnote{Ministère coréen de la culture}
  de 5 différentes familles. L'extension CJK fonctionne avec un
  ensemble de polices utilisé par des versions antérieures d'H\LaTeX{}
  et elle peut utiliser la police TrueType Bitstream cyberbit.
\end{enumerate}

Pour utiliser l'extension H\LaTeX{} pour votre document coréen,
insérer la déclaration suivante en préambule :
\begin{lscommand}
\verb+\usepackage{hangul}+
\end{lscommand}

Cette commande active la localisation coréenne. Les textes
automatiques (chapitres, sections,\dots) sont traduits en coréen et le
format du document est modifié afin de suivre les conventions
coréennes. Les extensions proposent également une \og sélection de
particules \fg{} automatique. En coréen, il y a des paires de
particules postfixées équivalentes grammaticalement mais différentes
d'apparence. La correction d'une paire dépend du fait que la syllabe
qui précéde est une consonne ou une voyelle (c'est en fait plus
complexe, mais donne une idée générale). Les coréens natifs n'ont
aucun problème pour choisir la bonne particule, mais il n'est pas
possible de déterminer quelle particule utiliser pour les références
et pour les textes automatiques qui changeront au fur et à mesure de
l'édition du document. Placer les particules appropriées manuellement
requiert un douloureux effort à chaque ajout/retrait de référence ou à
chaque réordonnancement de parties du document.
H\LaTeX{} soulage ses utilisateurs de ce processus ennuyeux et risqué.

Au cas où vous n'avez pas besoin de fonctionnalités de localisation
mais souhaitez simplement saisir du texte coréen, insérez plutôt la
ligne suivante en préambule :
\begin{lscommand}
\verb+\usepackage{hfont}+
\end{lscommand}

Pour plus de détails sur la typographie coréenne avec H\LaTeX{},
référez-vous au \emph{H\LaTeX{} Guide}. Consultez également le site
web des utilisateurs coréens de \TeX{} (KTUG) sur
\url{http://www.ktug.or.kr/}. Il existe aussi une traduction coréenne
de ce manuel.

\section{L'espace entre les mots}

Pour obtenir une marge droite alignée, \LaTeX{} insère des espaces
plus ou moins larges entre les mots. Après la ponctuation finale
d'une phrase, les règles de la typographie anglo-saxonne veulent que
l'on insère une espace plus large.  Mais si un point suit une lettre
majuscule, \LaTeX{} considère qu'il s'agit d'une abréviation et insère
alors une espace normale.

Toute exception à ces règles doit être spécifiée par l'auteur du
document. Un antislash qui précède une espace gènère une espace qui ne
sera pas élargie par \LaTeX{}.  Un tilde \og \verb|~| \fg{} produit
une espace interdisant tout saut de ligne (dit espace
\emph{insécable}).  \verb|~| est à utiliser pour éviter les coupures
indésirables : on code \verb|M.~Dupont|, \verb|cf.~Fig.~5|, etc.  La
commande \verb|\@| avant un point indique que celui-ci termine une
phrase, même lorsqu'il suit une majuscule.
\cih{"@}
\index{~@$\sim$} \index{tilde@tilde ( \verb.~.)}
\index{., espace après}
\index{espace insécable}

\nonfrenchspacing
\begin{example}
M.~Dupont vous remercie\\
R.E.M.\\
I like BASIC\@. Do you?
\end{example}
\frenchspacing

La commande \verb|\,| permet d'insérer une demi-espace insécable.

\begin{example}
1\,234\,567
\end{example}

L'ajout d'espace supplémentaire à la fin d'une phrase peut être
supprimé par la commande :
\begin{lscommand}
\ci{frenchspacing}
\end{lscommand}
\noindent qui est active par défaut avec l'option \pai{francais} de
l'extension \pai{babel}. Dans ce cas, la commande \verb|\@| n'est pas
nécessaire. 



\section{Titres, chapitres et sections}

Pour aider le lecteur à suivre votre pensée, vous souhaitez séparer
vos documents en chapitres, sections ou sous-sections. \LaTeX{}
utilise pour cela des commandes qui prennent en argument le titre de
chaque élément. C'est à vous de les utiliser dans l'ordre.

Dans la classe de document \texttt{article}, les commandes de
sectionnement suivantes sont disponibles : \nopagebreak
\begin{lscommand}
\ci{section}\verb|{...}|\\
\ci{subsection}\verb|{...}|\\
\ci{subsubsection}\verb|{...}|\\
\ci{paragraph}\verb|{...}|\\
\ci{subparagraph}\verb|{...}|
\end{lscommand}

Si vous souhaitez découper votre document sans influencer la
numérotation des chapitres ou des sections vous pouvez utiliser la
commande :
\begin{lscommand}
\ci{part}\verb|{...}|
\end{lscommand}

Dans les classes \texttt{report} et \texttt{book}, une commande de
sectionnemnent supérieur est disponible (elle s'intercale
entre \verb|\part| et \verb|\section|) :
\begin{lscommand}
\ci{chapter}\verb|{...}|
\end{lscommand}

Puisque la classe \texttt{article} ne connaît pas les chapitres, il
est facile par exemple de regrouper des articles en tant que chapitres
d'un livre en remplacant le \texttt{\bs title} de chaque article par
\texttt{\bs chapter}.

L'espacement entre les sections, la numérotation et le
choix de la police et de la taille des titres sont gérés
automatiquement par \LaTeX{}.

Deux commandes de sectionnement ont un comportement spécial :
\begin{itemize}
\item la commande \ci{part} ne change pas la numérotation des
      chapitres ;
\item la commande \ci{appendix} ne prend pas d'argument. Elle bascule
      simplement la numérotation des chapitres\,\footnote{Pour la classe
      article, elle change la numérotation des sections} en lettres.
\end{itemize}

\LaTeX{} peut ensuite créer la table des matières en récupérant la
liste des titres et de leur numéro de page d'une exécution précédente
(fichier \texttt{.toc}). La commande :
\begin{lscommand}
\ci{tableofcontents}
\end{lscommand}
\noindent imprime la table des matières à l'endroit où la commande est
invoquée. Un document doit être traité (on dit aussi \og compilé
\fg{}) deux fois par \LaTeX{} pour avoir une table des matières
correcte. Dans certains cas, un troisième passage est même
nécessaire. \LaTeX{} vous indique quand cela est nécessaire.

Toutes les commandes citées ci-dessus existent dans une forme
\og étoilée \fg{} obtenue en ajoutant une étoile \verb|*| au nom de la
commande. Ces commandes produisent des titres de sections qui
n'apparaissent pas dans la table des matières et qui ne sont pas
numérotés. On peut ainsi remplacer la commande
\verb|\section{Introduction}| par
\verb|\section*{Introduction}|.

Par défaut, les titres de section apparaissent dans la table des
matières exactement comme ils sont dans le texte. Parfois il n'est pas
possible de faire tenir un titre trop long dans la table des
matières. On peut donner un titre spécifique pour la table des
matières en argument optionnel avant le titre principal :
\begin{code}
\verb|\chapter[Le LAAS du CNRS]{Le Laboratoire|\\
\verb|         d'Analyse et d'Architecture|\\
\verb|        des Systèmes du Centre National|\\
\verb|        de la Recherche Scientifique}|
\end{code} 

Le \wi{titre du document} est obtenu par la commande :
\begin{lscommand}
\ci{maketitle}
\end{lscommand}
Les éléments de ce titre sont définis par les commandes :
\begin{lscommand}
\ci{title}\verb|{...}|, \ci{author}\verb|{...}| 
et éventuellement \ci{date}\verb|{...}| 
\end{lscommand}
\noindent qui doivent être appelées avant \verb|\maketitle|. Dans
l'argument de la commande \ci{author}, vous pouvez citer plusieurs
auteurs en séparant leurs noms par des commandes \ci{and}.

Vous trouverez un exemple des commandes citées ci-dessus sur la
figure~\ref{document}, page~\pageref{document}.

En plus des commandes de sectionnement expliquées ci-dessus, \LaTeXe{}
a introduit trois nouvelles commandes destinées à être utilisées avec
la classe \texttt{book} :
\begin{description}
\item[\ci{frontmatter}] doit être la première commande après le
  \verb|\begin{document}|, elle introduit le prologue du document. 
  Les numéros de pages sont alors en romain (i, ii, iii, etc.). 
  En général on ne numérote pas les parties d'un prologue, ceci
  se fait en utilisant les variantes étoilées des commandes de
  sectionnement comme  \verb|\chapter*{Preface}|.
\item[\ci{mainmatter}] se place juste avant le début du premier
  (vrai) chapitre du livre,  la numérotation des pages se fait alors 
  en chiffres arabes et le compteur de pages est remis à~1.
\item[\ci{appendix}] indique le début des appendices, les numéros
  des chapitres sont alors remplacés par des lettres majuscules (A, B, etc.).
\item[\ci{backmatter}] se place juste avant la bibliographie et les
  index. Avec les classes standard de document, cette commmande n'a
  aucun effet visible.
\end{description}

\section{Références croisées}

Dans les livres, rapports ou articles, on trouve souvent des
\wi{références croisées} vers des figures, des tableaux ou des passages
particuliers du texte. \LaTeX{} dispose des commandes suivantes pour
faire des références croisées :

\begin{lscommand}
\ci{label}\verb|{|\emph{marque}\verb|}|, \ci{ref}\verb|{|\emph{marque}\verb|}| 
et \ci{pageref}\verb|{|\emph{marque}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent où \emph{marque} est un identificateur choisi par
l'utilisateur. \LaTeX{} remplace \verb|\ref| par le numéro de la
section, de la sous-section, de la figure, du tableau, ou du théorème
où la commande \verb|\label| correspondante a été
placée. \verb|\pageref| affichera la page de la commande \verb|\label|
correspondante.
L'utilisation de références croisées rend nécessaire de compiler deux fois le
document : à la première compilation les numéros correspondant aux étiquettes
\verb|\label{}| sont inscrits dans le fichier \texttt{.aux} et, à la
compilation suivante, \verb|\ref{}| et \verb|\pageref{}| peuvent imprimer
ces numéros%
\,\footnote{Ces commandes ne connaissent pas le type du numéro auquel
elles se réfèrent, elles utilisent le dernier numéro généré
automatiquement.}. 

\begin{example}
Une référence à cette 
section\label{ma-section}
ressemble à :
«~voir section~\ref{ma-section},
page~\pageref{ma-section}.~»
\end{example}
 
\section{Notes de bas de page}
La commande :
\begin{lscommand}
\ci{footnote}\verb|{|\emph{texte}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent imprime une note de bas de page en bas de la page en cours.
Les notes de bas de page doivent être placées après le mot où la
phrase auquel elles se réfèrent%
\,\footnote{La typographie française demande une espace fine avant la
marque de renvoi à la note.}
%SC: hmmm, is it french good practice ?
Les notes qui se réfèrent à une (partie de) phrase devraient être
placées après une virgule ou un point.\footnote{Remarquez que les
  notes de bas de page détournent l'attention du lecteur du corps du
  document. Après tout, tout le monde lit les notes de bas de
  page~---~nous sommes une espèce curieuse, alors pourquoi ne pas plus
  simplement intégrer tout ce que vous souhaitez dire dans le corps du
  document ?\footnotemark}
\footnotetext{Un guide ne va pas forcément dans la direction qu'il
  indique :-).}
\nopagebreak[2]

\begin{example}
Les notes de bas de page%
\,\footnote{ceci est une note
	  de bas de page.}
sont très prisées par les 
utilisateurs de \LaTeX{}.
\end{example}

\section{Souligner l'importance d'un mot}

Dans un manuscrit réalisé sur une machine à écrire, les mots
importants sont \underline{soulignés}, ce qui peut être obtenu par la
commande: 
\begin{lscommand}
\ci{underline}\verb|{|\textit{texte}\verb|}|
\end{lscommand}

Dans un ouvrage
imprimé, on préfère les \emph{mettre en valeur}%
\,\footnote{\emph{Emphasized} en anglais.}. 
La commande de mise en valeur est :
\begin{lscommand}
\ci{emph}\verb|{|\emph{texte}\verb|}|
\end{lscommand}

Son argument est le texte à mettre en valeur. En général, la police
\emph{italique} est utilisée pour la mise en valeur, sauf si le texte
est déja en italique, auquel cas on utilise une police romaine (droite).

\begin{example}
\emph{Pour \emph{insister}
dans un passage déjà 
mis en valeur, \LaTeX{} 
utilise une police droite.}
\end{example}
 
Remarquez la différence entre demander à \LaTeX{} de \emph{mettre en
valeur} un mot et lui demander de changer de \emph{police de
caractères} :

\begin{example}
\textit{Vous pouvez aussi
  \emph{mettre en valeur} du
 texte en italique,}
\textsf{ou dans une police
  \emph{sans-serif},} 
\texttt{ou dans une police
  \emph{machine à écrire}.}
\end{example}

%\clearpage
\section{Environnements} \label{env}

Pour composer du texte dans des contextes spécifiques, \LaTeX{}
définit des \wi{environnement}s différents pour divers types de mise
en page :

\begin{lscommand}
\ci{begin}\verb|{|\emph{nom}\verb|}|\quad
   \emph{texte}\quad
\ci{end}\verb|{|\emph{nom}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent 
\emph{nom} est le nom de l'environnement. Les environnements peuvent
être imbriqués, à condition que l'ordre d'imbrication est préservé.
\begin{code}
\verb|\begin{aaa}...\begin{bbb}...\end{bbb}...\end{aaa}|
\end{code}

\noindent Dans les sections suivantes tous les environnements
importants sont présentés.

\subsection{Listes, énumérations et descriptions}

L'environnement \ei{itemize} est utilisé pour des listes simples,
\ei{enumerate} est utilisé pour des énumérations (listes
numérotées) et \ei{description} est utilisé pour des descriptions. 
\cih{item}

% \begin{example}
% Les différents types de liste :
% \begin{itemize}
% \item \texttt{itemize}
% \item \texttt{enumerate}
% \item \texttt{description}
% \end{itemize}
% \end{example}

\begin{otherlanguage}{english}
\begin{example}
\begin{enumerate}
\item Il est possible d'imbriquer
les environnements à sa guise :
\begin{itemize}
\item mais cela peut ne pas 
  être  très beau,
\item ni facile à suivre.
\end{itemize}
\item Souvenez-vous :
\begin{description}
\item[Clarté :] les faits ne 
vont pas devenir plus sensés 
parce  qu'ils sont dans une liste,
\item[Synthèse :] cependant une 
liste peut très bien 
résumer des faits.
\end{description}
\end{enumerate}
\end{example}
\end{otherlanguage}

Notez que l'option \pai{francais} de l'extension \pai{babel} utilise
une présentation des 
listes simples qui respecte les règles typographiques françaises :

\begin{example}
Une liste simple française :
\begin{itemize}
\item voici un élément ;
\item puis un autre.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{otherlanguage}{english}
\begin{example}
An english list:
\begin{itemize}
\item one item
\item an other one
\end{itemize}
\end{example}
\end{otherlanguage}

\subsection{Alignements à gauche, à droite et centrage}

Les environnements \ei{flushleft} et \ei{flushright} produisent des
textes \wi{aligné}s à gauche ou à droite. L'environnement \ei{center}
produit un texte centré. Si vous n'utilisez pas la commande \ci{\bs}
pour indiquer les sauts de ligne, ceux-ci sont calculés
automatiquement par \LaTeX{}.

\begin{example}
\begin{flushleft}
Ce texte est\\
aligné à gauche.
\LaTeX{} n'essaye pas 
d'aligner la marge droite. 
\end{flushleft}
\end{example}

\begin{example}
\begin{flushright}
Ce texte est\\
aligné à droite.
\LaTeX{} n'essaye pas 
d'aligner la marge gauche. 
\end{flushright}
\end{example}

\begin{example}
\begin{center}
Au centre de la terre.
\end{center}
\end{example}

\subsection{Citations et vers}

L'environnement \ei{quote} est utile pour les citations, les phrases
importantes ou les exemples.

\begin{example}
Une règle typographique 
simple pour la longueur
des lignes :
\begin{quote}
Une ligne ne devrait pas comporter
plus de 66~caractères.

C'est pourquoi les pages 
composées par \LaTeX{} ont des 
marges importantes.
\end{quote}
Cela explique pourquoi les 
journaux utilisent souvent 
plusieurs colonnes.
\end{example}

Il existe deux autres environnements comparables : \ei{quotation} et
\ei{verse}. L'environnement \ei{quotation} est utile pour des
citations plus longues, couvrant plusieurs
paragraphes parce qu'il indente ceux-ci.
L'environnement \ei{verse} est utilisé pour la poésie, là
où les retours à la ligne sont importants. Les vers sont séparés par
des commandes \ci{\bs} et les strophes par une ligne vide\footnote{Les
puristes constateront que l'environnement \ei{verse} ne respecte pas
les règles de la typographie française : les rejets devraient être
préfixés par \emph{[} et alignés à droite sur le vers précédent.}.


\begin{example}
Voici le début d'une 
fugue de Boris Vian :
\begin{flushleft}
\begin{verse}
Les gens qui n'ont plus 
  rien à faire\\
Se suivent dans la rue comme\\
Des wagons de chemin de fer.

Fer fer fer\\
Fer fer fer\\
Fer quoi faire\\
Fer coiffeur.\\
\end{verse}
\end{flushleft}
\end{example}

\subsection{Impression \emph{verbatim}}

Tout texte inclus entre \verb|\begin{|\ei{verbatim}\verb|}| et
\verb|\end{verbatim}| est imprimé tel quel, comme s'il avait été tapé
à la machine, avec tous les retours à la ligne et les espaces, sans
qu'aucune commande \LaTeX{} ne soit exécutée.

À l'intérieur d'un paragraphe, une fonctionnalité équivalente peut
être obtenue par
\begin{lscommand}
\ci{verb}\verb|+|\emph{texte}\verb|+|
\end{lscommand}
\noindent Le caractère \verb|+| est seulement un exemple de caractère
séparateur. Vous pouvez utiliser n'importe quel caractère, sauf les
lettres, \verb|*| ou l'espace. La plupart des exemples de commandes
\LaTeX{} dans ce document sont réalisés avec cette commande.

\begin{example}
La commande \verb|\dots| \dots

\begin{verbatim}
10 PRINT "HELLO WORLD ";
20 GOTO 10
\end{verbatim}
\end{example}

\begin{example}
\begin{verbatim*}
La version étoilée de 
l'environnement  verbatim
met    les   espaces   en 
évidence
\end{verbatim*}
\end{example}

La commande \ci{verb} peut également être utilisée avec une étoile :
\begin{example}
\verb*|comme ceci :-) |
\end{example}

L'environnement \texttt{verbatim} et la commande \verb|\verb| ne
peuvent être utilisés à l'intérieur d'autres commandes comme
\verb|\footnote{}|.


\subsection{Tableaux}

\newcommand{\mfr}[1]{\framebox{\rule{0pt}{0.7em}\texttt{#1}}}

L'environnement \ei{tabular} permet de réaliser des tableaux avec ou
sans lignes de séparation horizontales ou verticales. \LaTeX{}
ajuste automatiquement la largeur des colonnes.

L'argument \emph{description} de la commande :
\begin{lscommand}
\verb|\begin{tabular}[|\emph{position}\verb|]{|\emph{description}\verb|}|
\end{lscommand} 
\noindent définit le format des colonnes du tableau. Utilisez un
\mfr{l} pour une colonne alignée à gauche, \mfr{r} pour
une colonne alignée à droite et \mfr{c} pour une colonne
centrée. \mfr{p{\{\emph{largeur}\}}} permet de réaliser une colonne
justifiée à droite sur plusieurs lignes et enfin
\verb.|. permet d'obtenir une ligne verticale.
\index{"|@ \verb."|.} 

L'argument \emph{position} définit la position verticale du tableau
par rapport au texte environnant. Utilisez les lettres \texttt{t},
\texttt{b} et \texttt{c} pour l'aligner en haut (\emph{top}), en bas
(\emph{bottom}) ou au centre (\emph{center}) respectivement.

À l'intérieur de l'environnement \texttt{tabular}, le caractère
\texttt{\&} est le séparateur de colonnes, \ci{\bs} commence une nouvelle
ligne et \ci{hline} insère une ligne horizontale. Vous pouvez ajoutez
des lignes partielles via la commande
\ci{cline}\texttt{\{}\emph{j}\texttt{-}\emph{i}\texttt{\}}, où j et i
sont les numéros de colonnes de début et de fin de ligne.
\index{\&}

\begin{example}
\begin{tabular}{|r|l|}
\hline
7C0 & hexadécimal \\
3700 & octal \\
11111000000 & binaire \\
\hline \hline
1984 & décimal \\
\hline
\end{tabular}
\end{example}

\begin{example}
\begin{tabular}{|p{4.7cm}|}
\hline
Bienvenue dans ce 
cadre.\\
Merci de votre visite.\\
\hline 
\end{tabular}

\end{example}

La construction \mfr{@\{...\}} permet d'imposer le séparateur de
colonnes. Cette commande supprime l'espacement inter-colonnes et le
remplace par ce qui est indiqué entre les crochets. Une utilisation
courante de cette commande est présentée plus loin comme solution au
problème de l'alignement des nombres décimaux. Une autre utilisation
possible est de supprimer l'espacement dans un tableau avec
\mfr{@\{\}}.

\begin{example}
\begin{tabular}{@{} l @{}}
\hline 
sans espace\\\hline
\end{tabular}
\end{example}
\begin{example}
\begin{tabular}{l}
\hline
avec espaces\\
\hline
\end{tabular}
\end{example}

%
% This part by Mike Ressler
%

\index{alignement décimal} S'il n'y a pas de commande prévue%
\,\footnote{Si les extensions de l'ensemble \og tools \fg{} sont installées
          sur votre système, jetez un \oe il sur l'extension
          \pai{dcolumn} faite pour résoudre ce problème.} 
pour aligner les nombres sur le point décimal (ou la virgule si on
respecte les règles françaises) nous pouvons \og tricher \fg{} et
réaliser cet alignement en utilisant deux colonnes : la première
alignée à droite contient la partie entière et la seconde alignée à
gauche contient la partie décimale. La commande \verb|\@{,}| dans la
description du tableau remplace l'espace normale entre les colonnes par
une simple virgule, donnant l'impression d'une seule colonne alignée
sur le séparateur décimal. N'oubliez pas de remplacer dans votre
tableau le point ou la virgule 
par un séparateur de colonnes (\verb|&|) ! Un label peut être
placé au-dessus de cette colonne en utilisant la commande
\ci{multicolumn}. 

\begin{example}
\begin{tabular}{c r @{,} l}
Expression       &
\multicolumn{2}{c}{Valeur} \\
\hline
$\pi$               & 3&1416  \\
$\pi^{\pi}$         & 36&46   \\
$(\pi^{\pi})^{\pi}$ & 80662&7 \\
\end{tabular}
\end{example}
Autre exemple d'utilisation de \verb+\multicolumn+ :
\begin{example}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Nom}}\\
\hline
Dupont & Jules \\
\hline
\end{tabular}
\end{example}

\LaTeX{} traite le contenu d'un environnement \texttt{tabular}
comme une boîte indivisible, en particulier il ne peut y avoir de coupure
de page. Pour réaliser de longs tableaux s'étendant sur plusieurs pages
il faut avoir recours aux extensions \pai{supertabular} ou \pai{longtabular}.

\section{Objets flottants}

De nos jours, la plupart des publications contiennent un nombre
important de figures et de tableaux. Ces éléments nécessitent un
traitement particulier car ils ne peuvent être coupés par un
changement de page. On pourrait imaginer de commencer une nouvelle
page chaque fois qu'une figure ou un tableau ne rentrerait pas dans la
page en cours. Cette façon de faire laisserait de nombreuses pages à moitié
blanches, ce qui ne serait réellement pas beau.
\index{tableau}
\index{figure}

La solution est de laisser \og flotter \fg{} les figures et les tableaux
qui ne rentrent pas sur la page en cours, vers une page suivante et de
compléter la page avec le texte qui suit l'objet \og flottant \fg{}. 
\LaTeX{} fournit deux
environnements pour les \wi{objets flottants} adaptés respectivement
aux figures (\ei{figure}) et aux tableaux (\ei{table}). Pour
faire le meilleur usage de ces deux environnements, il est important
de comprendre comment \LaTeX{} traite ces objets flottants de manière
interne. Dans le cas contraire ces objets deviendront une cause de
frustration intense 
car \LaTeX{} ne les placera jamais à l'endroit où vous souhaitiez les
voir. 

\bigskip
Commençons par regarder les commandes que \LaTeX{} propose pour les
objets flottants :

Tout objet inclus dans un environnement \ei{figure} ou \ei{table} est
traité comme un objet flottant. Les deux environnements flottants ont
un paramètre optionnel :
\begin{lscommand}
\verb|\begin{figure}[|\emph{placement}\verb|]| ou
\verb|\begin{table}[|\emph{placement}\verb|]|
\end{lscommand}
\noindent 
appelé \emph{placement}. Ce paramètre permet de dire à \LaTeX{} où
vous autorisez l'objet à flotter. Un \emph{placement} est composé
d'une chaîne de caractères représentant des \emph{placements
possibles}. Reportez-vous au tableau~\ref{tab:permiss}.


\begin{table}[!htbp]
\caption{Placements possibles}\label{tab:permiss}
\noindent \begin{minipage}{\textwidth}
\medskip
\begin{center}
\begin{tabular}{@{}cp{10cm}@{}}
Caractère & Emplacement pour l'objet flottant\dots\\
\hline
\rule{0pt}{1.05em}%
\texttt{h} & \emph{here}, ici, à l'emplacement dans
	     le texte où la commande se trouve. Utile pour les petits
	     objets.\\[0.3ex] 
\texttt{t} & \emph{top}, en haut d'une page\\[0.3ex]
\texttt{b} & \emph{bottom}, en bas d'une page\\[0.3ex]
\texttt{p} & \emph{page}, sur une page à part ne contenant que des
             objets flottants.\\[0.3ex]
\texttt{!} & ici, sans prendre en compte les paramètres
             internes\,\footnote{tels que le nombre maximum d'objets
             flottants sur une page} qui pourraient empêcher ce
             placement. 
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
\end{table}

Un tableau peut commencer par exemple par la ligne suivante :
\begin{code}
\verb|\begin{table}[!hbp]|
\end{code}
\noindent L'\wi{emplacement} \verb|[!hbp]| permet à \LaTeX{} de placer
le tableau soit sur place (\texttt{h}), soit en bas de page
(\texttt{b}) soit enfin sur une page à part (\texttt{p}), et
tout cela même si les règles internes de \LaTeX{} ne sont pas toutes
respectées (\texttt{!}). Si aucun placement n'est indiqué, les
classes standard utilisent \verb|[tbp]| par défaut.

\LaTeX{} place tous les objets flottants qu'il rencontre
en suivant les indications fournies par l'auteur. Si un objet ne peut
être placé sur la page en cours, il est placé soit dans la file des
figures soit dans la file des tableaux\,\footnote{Il s'agit de files
FIFO (\emph{First In, First Out}) : premier arrivé, premier servi.}. 
Quand une nouvelle page est
entamée, \LaTeX{} essaye d'abord de voir si les objets en tête des
deux files pourraient être placés sur une page spéciale, à part.  Si
cela n'est pas possible, les objets en tête des deux files sont
traités comme s'ils venaient d'être trouvés dans le texte : \LaTeX{}
essaye de les placer selon leurs spécifications de placement (sauf
\texttt{h}, qui n'est plus possible). Tous les
nouveaux objets flottants rencontrés dans la suite du texte sont
ajoutés à la queue des files. \LaTeX{} respecte scrupuleusement
l'ordre d'apparition des objets flottants. C'est pourquoi un objet
flottant qui ne peut être placé dans le texte repousse tous les
autres à la fin du document.

D'où la règle :
\begin{quote}
Si \LaTeX{} ne place pas les objets flottants comme vous le souhaitez,
c'est souvent à cause d'un seul objet trop grand qui bouche l'une des
deux files d'objets flottants.
\end{quote}                 

Essayer d'imposer à \LaTeX{} un emplacement particulier pose souvent
problème : si l'objet flottant ne tient pas à l'emplacement demandé,
alors il est coincé et bloque le reste des objets flottants. En
particulier, l'utilisation de la seule option \verb+[h]+ pour un
flottant est une idée \emph{à proscrire}, les versions modernes de
\LaTeX{} changent d'ailleurs automatiquement l'option \verb+[h]+ en
\verb+[ht]+.

Voici quelques éléments supplémentaires qu'il est bon de connaître sur
les environnements \ei{table} et \ei{figure}.

Avec la commande :
\begin{lscommand}
\ci{caption}\verb|{|\emph{texte de la légende}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent
vous définissez une légende pour l'objet. Un numéro (incrémenté
 automatiquement) et le mot \og Figure \fg{} ou
 \og Table \fg{}\footnote{Avec l'extension \texttt{babel}, la
 présentation des légendes est modifiée pour obéir aux règles
 françaises.} sont ajoutés par \LaTeX.

Les deux commandes :
\begin{lscommand}
\ci{listoffigures} et \ci{listoftables} 
\end{lscommand}
\noindent fonctionnent de la même manière que la commande
\verb|\tableofcontents| ; elles impriment respectivement la liste des
figures et des tableaux. Dans ces listes, la légende est reprise en
entier. Si vous désirez utiliser des légendes longues, vous pouvez
en donner une version courte entre crochets qui sera utilisée pour la
table :
\begin{code}
\verb|\caption[courte]{LLLLLoooooonnnnnggggguuuueee}| 
\end{code}

Avec \verb|\label| et \verb|\ref| vous pouvez faire référence à votre
objet à l'intérieur de votre texte.

L'exemple suivant dessine un carré et l'insère dans le document. Vous
pouvez utiliser cette commande pour réserver de la place pour une
illustration que vous allez coller sur le document terminé.

\begin{code}
\begin{verbatim}
La figure~\ref{blanche} est un exemple de Pop-Art.
\begin{figure}[!hbp]
\makebox[\textwidth]{\framebox[5cm]{\rule{0pt}{5cm}}}
\caption{Cinq centimètres sur cinq} \label{blanche}
\end{figure}
\end{verbatim}
\end{code}

Dans l'exemple ci-dessus\,\footnote{En supposant que la file
des figures soit vide.} \LaTeX{} va s'acharner~(\texttt{!}) à
placer la figure là où se trouve la commande~(\texttt{h}) dans le
texte. S'il n'y arrive pas, il essayera de la placer en
bas~(\texttt{b}) de la page. Enfin s'il ne peut la placer sur la
page courante, il essayera de créer une page à part avec d'autres
objets flottants. S'il n'y a pas suffisamment de tableaux en attente
pour remplir une page spécifique, \LaTeX{} continue et, au début de la
page suivante, réessayera de placer la figure comme si elle venait
d'apparaître dans le texte.

Dans certains cas il peut s'avérer nécessaire d'utiliser la commande :
\begin{lscommand}
\ci{clearpage} ou même \ci{cleardoublepage} 
\end{lscommand}
Elle ordonne à \LaTeX{} de placer tous les objets en attente
immédiatement puis de commencer une nouvelle
page. \ci{cleardoublepage} commence une nouvelle page de droite.

À la section~\ref{eps}, vous apprendrez à inclure une figure
\textsc{PostScript} dans vos documents.

\section{Protection des commandes 
         \texorpdfstring{\og fragiles \fg}{\string«fragiles \string»}}

Les arguments de commandes telles que \ci{section} ou \ci{caption} etc.,
peuvent apparaître plusieurs fois dans le document (par exemple aussi
dans la table des matières, les hauts de pages\dots), on dit qu'il s'agit
d'arguments \og mobiles \fg{} (\emph{moving arguments}).
Certaines commandes, entre autres  \ci{footnote}, \ci{phantom} etc.,
ne produisent pas le résultat escompté
quand elles sont exécutées comme argument de commandes de type
\ci{section}, on dit qu'elles sont \og fragiles \fg, ce qui signifie
qu'elles ont besoin de la protection (comme nous tous ?) d'un \dots{}
\ci{protect}.

La commande \ci{protect} n'a d'effet que sur la commande qui la suit
immédiatement, mais \emph{pas ses arguments} éventuels.
La plupart du temps un \ci{protect} de trop ne produira aucun effet pervers.

Voici un exemple d'utilisation de \verb+\protect+ :
\begin{center}
\begin{verbatim}
\section{Je suis prudent
   \protect\footnote{Je protège ma note de bas de page.}}
\end{verbatim}
\end{center}

\endinput

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% End:
